<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>search on Shunya Ueta</title><link>https://shunyaueta.com/tags/search/</link><description>Recent content in search on Shunya Ueta</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Fri, 26 Nov 2021 20:59:21 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://shunyaueta.com/tags/search/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Amazonがeコマース検索を Lucene により、どうスケールさせているか at Berlin Buzzwords 2019</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2021-12-01/</link><pubDate>Fri, 26 Nov 2021 20:59:21 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2021-12-01/</guid><description>情報検索・検索技術 Advent Calendar 2021 1日目の記事です。 早めに書き終えたので、11/26日と少し早めですが、記事を公開してしまいます。
Berlin Buzzwords はドイツで毎年開催されているOSSでの検索、データ処理、データベースに焦点をあてたカンファレンスです。
検索関係のシステムに携わっている場合、毎年面白い内容が目白押しなのでぜひとも見てほしい。
今回は Berlin Buzzwords 2019 で発表された「AmazonではLucene をどう活用してeコマース検索をスケールさせているか」の講演動画を社内勉強会で紹介するために視聴したので、そのメモを公開する。
E-Commerce search at scale on Apache Lucene YouTube Web page PDF 自分の所感などを切り分けるため、自分の意見はIMOではじめた文にして、メモっています。
Overview クエリのp999レイテンシーに対して非常に厳しい制限を行っている IMO: p99.9 を監視しているのはたしかにとてもシビア。 Amazonの query rate はめちゃくちゃピーキー (daily, weekly, yearly) Why Lucene? Lucene は成熟しており、豊富な検索エンジンの機能が揃っている 情熱を持ったコミュニティが存在している Uber, Airbnb, Linkedin 全部 Lucene を使っている maxscore scoring , Weak AND, Lucene 8.0 での Codec の衝撃 Lucene design 100% Java で書かれている on-disc search with small in-memory index 巨大な index を扱えるが、小さなRAMで実行可能 高い並列性を兼ね揃えたインデキシングと検索機能 ニアリアルタイムでの検索とインデキシング機能 Amazon でのLucene利用例 ニアリアルタイムでのセグメントレプリケーション (Solr, Elastic Search とは別のレプリケーションの仕組み) IMO: 登壇者のMike さんが Lucene 6.</description></item><item><title>クエリ分類(Query Classification) について社内の勉強会で話してきた</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2021-10-09/</link><pubDate>Sat, 09 Oct 2021 00:42:40 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2021-10-09/</guid><description>今年の10月から、新しく入社した同僚とともに、検索領域の論文や技術ブログを定期的に紹介する社内勉強会をはじめてみた。 定常的に開催されることが一番大事だよねという方針になったので、以下のような仕組みで、可能な限り低コストで継続できるような仕組みにした。
参加者は何も準備をしなくても大丈夫で、勉強会中に紹介された論文をみたり話を聞くだけで良い 発表者は凝った資料は用意するのは必須ではなく、極論論文を画面共有で見せながらしゃべるだけでも問題なし 当面の目標としては、来年の年末まで継続されているように気長に続けていきたい。
第一回は、発起人の一人である自分がクエリ分類について発表を行った。
Query Understanding for Search Engines (The Information Retrieval Series, 46) の第二章を主にテーマとして取り上げて紹介した。
メイントピックは KDDCup2005 として開催されたクエリ分類コンペの優勝者の手法について紹介を行ったので、気になる方はスライドを公開しているので御覧ください。
Query Understanding for Search Engines. Chap2 Query Classification from Shunya Ueta このコンペの特徴として、
データセットが生データ特有の問題として汚い そしてラベルデータの規模がとても少ない という鬼畜仕様だった。 だがコンペ参加者はそんな状態を物と物せずにありとあらゆる手段で精度向上に努めていてそれらの手法と姿勢がとても参考になった。
検索領域は本当に奥深い&amp;hellip;</description></item><item><title>eコマースの検索と推薦についてのサーベイ論文である 'Challenges and research opportunities in eCommerce search and recommendations' を社内勉強会で発表した</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2021-07-10/</link><pubDate>Sat, 10 Jul 2021 23:20:58 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2021-07-10/</guid><description>SIGIR eCom を探索していたら発見したサーベイ論文の &amp;ldquo;Challenges and research opportunities in eCommerce search and recommendations&amp;quot;が面白かったので、社内の勉強会で発表してきた。
和訳すると、「eコマースの検索と推薦における挑戦と研究トピック」で、eコマースにおける検索と推薦の課題が明瞭に書かれていて非常に面白い論文でした。 自分もまだ検索エンジニアとして日が浅いので、手持ちのパターンを増やせるように日々勉強していますが、この論文のおかげでかなり解像度が上がった。
Introducing &amp;quot;Challenges and research opportunities in eCommerce search and recommendations&amp;quot; from Shunya Ueta 個人的に面白かったのは、
そもそも、顧客が商品を検索するというタスクの奥深さと面白さが知れる Query Understanding は、非構造なクエリを構造化されたクエリに変換するのが究極的な目標 Learn to Rank(LtR)の実践的な課題点として、LtR適用時に、Native Ranker とのギャップが発生して非連続な検索結果を返してしまうことがある 実際のクエリから、購入される商品はクエリと商品が関連性が高いとは限らないのでモデルを学習させる際には要注意 Amazonでの実例として クエリ「ダイヤモンドリング」に対してLtR を適用すると、実際のクエリとそれに紐づくランキングシグナルから学習すると、「ダイヤモンドリング」というクエリで、「ジルコニウムリング」が大量に購買されていたのでLtRでは、「ダイヤモンドリング」というクエリに対して、「ジルコニウムリング」を表示するようになってしまった これは、学習データを全く見ないで適用するとそうなりそうだけど、広範囲に影響を及ぼすLtRのQAは非常に骨が折れそう Ref: Amazon Search: The Joy of Ranking Products スライド作成元のMarkdownはこちらです。 スライド内のリンクに簡単にアクセスできます。
eコマースでの検索に改善したいけど何したらいいかわからんという人は、とりあえずこれ見ればOKという論文だったので読めてよかった
余談 Matching &amp;amp; Rankingの章までを解説したけど、それでも45m喋りっぱなしで最後のほうがかなり駆け足になってしまった。 また、英語での発表になったけど、やはり熟れたわかりやすい発表レベルに達するには、まだまだだなぁ感じた。精進せねば</description></item><item><title>[抄訳] 検索エンジンの達成度と検索チームの成熟度モデル</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2021-05-12/</link><pubDate>Wed, 12 May 2021 22:33:23 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2021-05-12/</guid><description>@rilmayer_jpさんのツイート をきっかけに、検索チームの成熟度モデルの存在を知りました。ありがとうございます!
Eric Pugh さんが、検索エンジンに関する会議で公演した内容で、検索チームがどのように成熟していくかをモデル化しており、それが面白かったので備忘録として残しておく
更新 2021/05/13 : 原著者のEric Pugh さんから、抄訳のご快諾いただけました。ありがとうございます 翻訳元資料 Search Relevance Organizational Maturity Model slide Haystack LIVE! 2020 Search Relevance Organizational Maturity Model 検索エンジンのレベル 検索エンジンへの要求をどれだけ満たしているかをピラミッド構造でわかりやすく説明している
検索チームの成熟度モデル 7項目の検索チームの評価項目を考え、3段階で評価を行う
ビジネス 顧客の要求の理解 検索技術 実験駆動 UX コンテンツ強化 データ保有 発展 ステークホルダーがリアルタイムKPIを使用している データ解析から質的なデータを得ている カスタムプラグインを作成している A/Bテスト、オフラインテストをサポートしている 革新的な発見性を提供している(chatbot, 等) NLPやデータサイエンティストの専任チームが取り組んでいる 多種多様な、複雑かつ大規模なデータを扱っている 実践 不定期にレポートを行っている いくつかのユーザーテスト、基礎的な分析を行っている 関連性のための複雑な設定、プラグインの使用をしている 実験は適用可能だが、A/Bテストなどはできない 発見しやすくするためのUIを提供している 分類学や概念体型の適用をしている データの複雑度の監視している 基礎 ビジネスインパクトが測定されていない クエリログは存在しない、またはユーザーテストを行っていない 技術スタックを適度に調整している 検索のテストは手作業で行い、デプロイは低頻度 1ページに10個の検索結果がある 僅かな取り組み(シノニムなど) とても単純なデータモデル 感想 ひと目で</description></item></channel></rss>