<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>amazon on 🦅 hurutoriya</title><link>https://shunyaueta.com/tags/amazon/</link><description>Recent content in amazon on 🦅 hurutoriya</description><image><url>https://shunyaueta.com/ogp.jpg</url><link>https://shunyaueta.com/ogp.jpg</link></image><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Sun, 26 Dec 2021 22:52:06 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://shunyaueta.com/tags/amazon/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>[抄訳] Daria Sorokina さんによる、 Amazon 検索での製品のランキング付けの楽しさ at MLconf SF 2016</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2021-12-26/</link><pubDate>Sun, 26 Dec 2021 22:52:06 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2021-12-26/</guid><description>1 日遅れてしまいましたが、情報検索・検索技術 Advent Calendar 2021 25 日目の記事です。
ついにアドベントカレンダー最終日を迎えました! 今年はまだ検索領域のアドベントカレンダーが作られていないからということで、勢いで情報検索・検索技術 Advent Calendar 2021を作りましたが、多くの方に投稿に協力していただきありがとうございました。
社内勉強会の発表でネタを探しており、2016 年と少し昔の情報ですが、Amazon の製品検索において、どのようにランキングを行っているかの公演動画が非常に面白かったので、勉強がてら残したメモを記事として公開します。
今回の口頭発表は MLconf という開発者会議(非学会・非アカデミック)で発表されています。 自分が知る限り、MLconf は機械学習黎明期から高品質な発表が継続されて発信されており、非常に素晴らしいカンファレンスの一つ。 国際会議には投稿されていないが、実応用の観点からしてとても学びの多い発表がとても多いです。 機械学習の応用を考えている場合、世界の最先端事例を知ることができるので非常におすすめです。
Referemces Sorokina, D., &amp;amp; Cantu-Paz, E. (2016, July). Amazon search: The joy of ranking products. In Proceedings of the 39th International ACM SIGIR conference on Research and Development in Information Retrieval (pp. 459-460).
Amazon Search: The joy of ranking products in amazon science Youtube メモ 自分の私的な意見は NOTE: で書いておきます。</description></item><item><title>Amazonがeコマース検索を Lucene により、どうスケールさせているか at Berlin Buzzwords 2019</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2021-11-26/</link><pubDate>Fri, 26 Nov 2021 20:59:21 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2021-11-26/</guid><description>情報検索・検索技術 Advent Calendar 2021 1 日目の記事です。 早めに書き終えたので、カレンダー登録日の 2021/12/01 よりもはやめですが、記事を公開してしまいます。
Berlin Buzzwords はドイツで毎年開催されている OSS を利用した検索、データ処理、データベースに焦点をあてたカンファレンスです。
検索関係のシステムに携わっている場合、毎年面白い内容が目白押しなのでぜひとも見てほしい。
今回は Berlin Buzzwords 2019 で発表された「Amazon では Lucene をどう活用して e コマース検索をスケールさせているか」の講演動画を社内勉強会で紹介するために視聴したので、そのメモを公開する。
E-Commerce search at scale on Apache Lucene YouTube Web page PDF 自分の所感などを切り分けるため、自分の意見は IMO ではじめた文にして、メモっています。
Overview クエリの p999 latency に対して非常に厳しい制限を行っている IMO このクエリの p999 latency 定義は、Lucene+(おそらく内製で今も開発している、response を返すための Lucene server?)が返す検索のレスポンスを指していると思われる p99.9 latency を SLA として、監視しているのはたしかにとてもシビアな基準だと感じる。 Amazon の query rate はめちゃくちゃピーキー (daily, weekly, yearly) Why Lucene?</description></item></channel></rss>