<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Review on Shunya UETA</title><link>https://shunyaueta.com/tags/review/</link><description>Recent content in Review on Shunya UETA</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><copyright>© 2016-20 &lt;a href='https://twitter.com/hurutoriya'>@hurutoriya&lt;/a>.</copyright><lastBuildDate>Mon, 23 Sep 2019 18:48:47 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://shunyaueta.com/tags/review/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>ビジネスでインパクトが出せるデータサイエンティストになるには</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2019-09-23_how_to_become_great_ds/</link><pubDate>Mon, 23 Sep 2019 18:48:47 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2019-09-23_how_to_become_great_ds/</guid><description>@pseudo_finite さんから
「ビジネスでインパクトが出せるデータサイエンティストになるためには」
をご恵贈していただいたので、感想をここに記します。
批評 1. データサイエンティストが力を発揮する場 データサイエンティストとして成果を発揮するには、事業ドメイン・そしてデータの規模と質に依存する
圧倒的に同意です。自分も現職に就職する際には、データ規模・質・種類や社内のデータに関する文化などを考慮して会社を選びました。 最後の一文も完全に同意で、良いデータさえあれば基本的に問題は解きやすく簡単になると思っています。
2. 課題設定 データサイエンティストの仕事の肝は適切な課題設定
本質的な課題設定とはそもそもなんなのかと考えてみます。
ここで、本質的な課題設定を解明するための大きな障壁になるのは、
自社が事業会社か ドッグフーディングできるサービスを運営しているか どうかではないでしょうか?
日常的に自社のサービスを使っていると、顧客視点での改善点や課題点などを見つけることができる。 また、サービスをより深く知ることで深い考察や客観的な観察をすることができる。 スタートアップ界隈では浸透している リーンスタートアップの考え方は、本質的な課題の発見に非常に相性が良いと思っています。
また、データ分析では、単なる集計や相関ではなく、顧客がどんな状況で何をしたいのかを考えてユーザーリサーチをすることも非常に重要です。 ジョブ理論 イノベーションを予測可能にする消費のメカニズム で語られているトピックですが、非常に勉強になります。
3. 解決方法の設定 自然なモデリングと実現可能性のあるモデリング
自分はデータサイエンティストではなく、機械学習エンジニアとして働いているので、その立場からの視点です。 実感するのはまず何よりも実装力が大事だと思います。
実装ができるからこそ、実験ができる。その実験から知見を得て改善のサイクルが回り始める。
関連する暦本先生の tweet が面白かったので、ご参考まで
4. 検証 施策実行後の検証は必須
個人的には自分が最も重要だと思う点はここである。 確かに施策が成功したら、燃え尽きたくなる気持ちはわかるが、なぜ成功したのかを解明して再現性を担保しなければ知見としてストックされない。 そして知見の溜め込みの速さ・多さこそがビジネスとしての優位性につながるのではないのだろうか? これこそ、まさに科学的思考の本幹ですね。
5. 育成 データサイエンティストの育成は非常に難しい
育成の点は、自分も最近考えていたことですが、
例えば研究室のセミナーや論文の赤入れなどで議論をしたからこそ科学的思考方法が身についたのか? を考えていました。
僕の結論では、 強い相関はあれど研究室での議論により全員が身科学的思考方法を会得するのは難しいのではないかと思っています。 (もちろん全員が身につけることこそ、研究室の本懐だと思います)
Software Enginnering やアカデミアの世界では、レビュー文化を体験してあくまで内容に関する批判であり、 フィードバックを受け入れて改善する姿勢を身に着けていることも大事だなと最近感じています。
Team Geek ―Google のギークたちはいかにしてチームを作るのか の書籍で語られる HRT の精神ですね。</description></item><item><title>イベント運営に便利なsli.do の使いこなしかた</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2018-06-17_%E3%82%A4%E3%83%99%E3%83%B3%E3%83%88%E9%81%8B%E5%96%B6%E3%81%AB%E4%BE%BF%E5%88%A9%E3%81%AAsli.do-%E3%81%AE%E4%BD%BF%E3%81%84%E3%81%93%E3%81%AA%E3%81%97%E3%81%8B%E3%81%9F/</link><pubDate>Sun, 17 Jun 2018 15:03:27 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2018-06-17_%E3%82%A4%E3%83%99%E3%83%B3%E3%83%88%E9%81%8B%E5%96%B6%E3%81%AB%E4%BE%BF%E5%88%A9%E3%81%AAsli.do-%E3%81%AE%E4%BD%BF%E3%81%84%E3%81%93%E3%81%AA%E3%81%97%E3%81%8B%E3%81%9F/</guid><description>イベント運営者必見 sli.do の使い方
sli.do のディスプレイ画面
sli.doという便利な質問投稿・回答サービスがあります。このサービスですが、イベント運営者あるあるの
オフラインだと活発に質問が出ない Twitterは盛り上がってるが実際の反応はわからない Google Formはいまいち回答率が悪い などの問題点を解決してくれるサービスです
Slido - Audience Interaction Made Easy
基本的な使い方は以下の公式動画がサクッとまとめられていて分かりやすいです
これ見ればsli.doの機能は全て俯瞰できる
UIが良く操作に迷うことはないので、各機能のスクショを貼りつつ紹介していきます
イベント設定 設定画面
イベントの名前や、 短縮コード(イベントのハッシュタグにしておくと分かりやすい)を設定して導線をわかりやすくできる
投票機能 無料版だと3つの投票までできる。大きなイベントでなければ十分。もちろん回答結果はシークレットにもできます。
3つの投票機能
複数選択肢
自由記入式
星によるレーティング
各投票機能はアクティブにすると参加者は一つだけ投票可能になる
参加者からの質問・回答結果のライブ表示 右上のトグルボタンをクリックすると、投票結果をライブ表示できる。勉強会の発表中にサイドディスプレイがあれば常時表示しておくとライブ感が出て良いと思う
ライブ画面への切り替え
質問一覧
回答ライブ画面
上部のスイッチ画面から次の投票に切り替えることができる
回答解析機能 管理画面から回答のインフォグラフィックを生成することもできる
といたせりつくせりの機能が提供されています。
まとめると
イベント参加者からのオープンな質問投稿(匿名・非匿名) 各質問・回答のライブ表示 運営者からのサーベイ(イベントの感想など) の3点が sli.doでは使えます
Tips 唯一惜しい機能としては、イベント管理者が単一ユーザーでしか管理できない点ですが共同アカウント作れば大丈夫そうです。
How do I add more admins to my event?
Google SlidesでもQA機能ありませんかとかありますが、sli.doに比べてOpenではないのでsli.doを選択しています。あとGoogle Slidesは1スライド:1Questionでまとめるのが難しい</description></item><item><title>eBayのAR測定機能を試してみた</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2018-04-16_ebay%E3%81%AEar%E6%B8%AC%E5%AE%9A%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%82%92%E8%A9%A6%E3%81%97%E3%81%A6%E3%81%BF%E3%81%9F/</link><pubDate>Mon, 16 Apr 2018 14:57:41 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2018-04-16_ebay%E3%81%AEar%E6%B8%AC%E5%AE%9A%E6%A9%9F%E8%83%BD%E3%82%92%E8%A9%A6%E3%81%97%E3%81%A6%E3%81%BF%E3%81%9F/</guid><description>eBay が ARCore を使った商品の梱包測定機能を提供しているので試した
梱包測定の仕組みとしては、ARCore(今回は Pixel2 XL で試した)で平面検出を行って、そこに eBay のダンボールオブジェクトを設置することで、ダンボールに入るかどうかを判定できる。
下のダンボールアイコンを選択して、検出された平面をタップするとダンボールオブジェクトを設置できる
今回例として用いた MBP の空箱だと ARCore が空箱自体を平面と認識してしまうという罠があるので、床で平面検知を終えてから商品を置くという裏技が必要
まとめ ARCore を用いた AR 機能の UX としては 🙆 実用性は 🙅、平面検出しかしてないので、荷物に合わせて最適なダンボールを選ぶのは結局ユーザー。そこまで自動化してこそ革新的な機能になると思った Related Post
eBay uses augmented reality to help sellers find the right box for their product</description></item></channel></rss>