<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>note on 🦅 hurutoriya</title><link>https://shunyaueta.com/tags/note/</link><description>Recent content in note on 🦅 hurutoriya</description><image><url>https://shunyaueta.com/ogp.jpg</url><link>https://shunyaueta.com/ogp.jpg</link></image><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Thu, 12 May 2022 23:37:15 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://shunyaueta.com/tags/note/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Re:プログラム雑談 188回：ゲスト回：MessagePassingの話とか</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2022-05-12-2337/</link><pubDate>Thu, 12 May 2022 23:37:15 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2022-05-12-2337/</guid><description>自分が大好きだった、Message Passing はなしをふったりふられたの後日談を @karino2 さんが、Podcast で語ってくれていたので、アンサーソング。
読者としては、Message Passing という共著ブログは RSS に登録して毎回とても楽しみにしていた。 著者陣はなぜかやってよかった、大成功だね! という感想を出している方が少なく @morrita さんが
特に皆が書いてくれたものを読むのはすごく楽しかったので、うまくいった気もしています。 https://messagepassing.github.io/023-s1/04-morrita/
というポジティブな感想を残してくれており、読者としても著者陣が良い体験として経験されているとすごく嬉しい。 続編を期待しております。
以下、Podcast 内でのご意見に関するお話。記憶の中から書き出しているので正確性に欠けるかもしれません
書く習慣を身に着けていないと、書けないし、普段から書く習慣を実践したい @morrita さん
同意。自分も今年から脱 Twitter をして、Blog で記事を執筆するようにしているが、以前よりもほんの少しだけど読みやすい文章に変わった気がする。
Blog 記事の感想は欲しい。。。が今だと一方通行。Twitter での言及はいまがポピュラーだが、それはなんか違う。 どちらかというち意見を書くというよりも、意見を求めているときがある。
これも非常にわかる。自分も双方的な意見交換を Blog 上で行いたくてコメント機能を導入1したが、今の所導入してから 1 件のリアクションしかされていない&amp;hellip;2
このコメント機能の Giscus の良いところは、
記事に絵文字リアクションを行える GitHub アカウントが必要なのでスパムをかなり弾けそう なのだが、全然使われない&amp;hellip;
はてぶで 969 件とかなりブックマークされた記事で、自分の Blog でもおそらく歴代最大の閲覧数を持つ記事でさえもコメントはされなかった。 いや、はてぶやってるヒトははてぶでコメントすると思うので、単純にはいえないですが&amp;hellip;一つの指標として
https://b.hatena.ne.jp/entry/s/shunyaueta.com/posts/2022-03-08/
はてなスターや、Medium の clap のような弱いシグナルが欲しくて導入したのだが、なかなか思い通りにいかない。
海外の有名所の Blog 記事だとコメントが殺到しているので、これも日本独特の問題なのか? それとも到達する数の規模が違うからそのぶんコメントが多くなる傾向などがあるのだろうか?
increments などの雑誌に比べて Message Passsing は、他の著者が書いた記事に返信していくような形式なので、重複した内容が少ないのが良い点 @morrita さん</description></item><item><title>2022年、はじめてのまともな確定申告</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2022-05-04-2243/</link><pubDate>Wed, 04 May 2022 22:43:11 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2022-05-04-2243/</guid><description>2022 年、初めてまともな確定申告をやったので、所感をメモ。
実際には 2021 年に初めて確定申告を行ったのだが、ふるさと納税と医療費控除のみだったので、まとも?な確定申告は 2022 年がはじめてといってもいいだろう。
会計ソフトはマネーフォワードと迷ったが、クラウド会計ソフト freee 会計を採用した。 前評判では会計知識がある人からすると抽象化されすぎており、むず痒くなるという記事を見たのだが会計知識がない自分からすると全く問題なく使えた。 会計周りもすべてクレカ経由でしか支出していないのでひたすら振り分けて終わり。 これらは実質作業時間 15 時間程度。 振替項目が何が適切なのかの調査に一番時間が取られた。 書類提出も Andorid のアプリと連携することで free で完結して、ネット上で提出できて良い体験だった。 来年もしやることがあればものすごく早く終わりそう。 マネーフォワードの確定申告は、最初の画面で心が折れて回れ右をした。
freee が「寄附金控除に関する証明書」の xml を読み込める機能に対応しており、ポチポチで終わった。 事前の証明書を発行するための手続きが若干煩雑だったが、今までに比べると圧倒的に楽だった。 証明書の管理もしなくて良くなったのは革命では? 実作業時間は 30 分程度。 紙がもったいないので、個人的には自治体から書類は送らないで欲しい。
医療費控除は、国税庁が公開してくれているエクセルにデータを打ち込んで終わり。 実作業時間は 2 時間程度。 そのフォーマットに free が対応してくれているので読み込んで終わり。
最終的な e-Tax の提出は、スマホでカードリーダーを読み込んで連携1させれば終わりだったので非常に快適だった。 2021 年は張り切って、IC カードリーダーを買ったが結局手持ちの Mac と Safari の相性が悪くかなり粘ったが結局紙に印刷して送付したという思い出がある。
アイ・オー・データ IC カードリーダー ぴタッチ 確定申告 e-Tax
国税庁が用意した Safari の拡張機能周りが魔窟で、当時のサイトを忘れたがマニュアルにかかれていない設定をしないとマイナンバー読み込みプログラムがそもそも起動しなかった。 リベンジできてなにより。 完全に無用になった IC カードリーダーは即売却した。
総評 年々システムが改善されて自動化されていて、素晴らしい。
賛否両論あると思うが、医療費もマイナンバーの保険証化2によりデータが収集されるらしいのでぜひ浸透してほしい。 最近のニュースでは別途診察代金が請求される方式らしく3、ここに税金使わないで何に使うんだろうかと思ったが、予算が取れなかったのかなと色々と考えをめぐらした。 せっかく良い活用が期待できるのに、使う動機を無くすのはもったいない。
e-Tax、スマホがあれば IC カードリーダーは不要に - ケータイ Watch &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>子供の就寝時に使っているホワイトノイズマシンをGoogle Home から Dreamegg に変更</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2022-04-26-2320/</link><pubDate>Tue, 26 Apr 2022 23:20:44 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2022-04-26-2320/</guid><description>過去に 1 歳児の時点で育児の際に役立ったものに関する記事1を書いた。 今回は、その中で重宝していたホワイトノイズマシンを Google Home mini からDreamegg ホワイトノイズマシンに置き換えたので備忘録がてらメモ。
ホワイトノイズマシンとしての Google Home mini の欠点 当初は既に持っている Google Home mini がホワイトノイズマシンとして使えることが分かり、とてもありがたがったが使っていくうちに課題点が見えてきた。
まず一つ目が、ウェイクワードによる起動が手間がかかる。 子供が寝ているときや寝る前にホワイトノイズマシンを起動するのだが、その際に
自分「OK Google, ホワイトノイズを流して」
というわけだが、この音声入力が非常に煩わしい。子供が寝とんやぞ!と。 しかも一回で成功したならまだしも、子供が起きないように囁くように言うので、
Google Home「すみません、聞き取れませんでした!」
と返してくるのが、非常にイラッとする。子供が起きちゃうでしょうが!!となる。
2 つ目が安定性の問題で、ホワイトノイズは 12 時間再生されるのだが、Google Home をホワイトノイズマシンとして使い始めて 4 ヶ月程度経過してくると、3-4 時間経過するとなぜか再生が切れていたりすることが多くなったり、エラーメッセージと共にそもそも再生できないことが多くなった。 使い方としては、子供が寝ている間の 7-12 時間再生を 4 ヶ月毎日行うという、耐久試験のような使い方をしているので不具合が出るのも仕方ない気がしている。
また、後述する Dreamegg に乗り換えたあとに知ったのだが、Google Home のホワイトノイズの再生機能のスペックが変更されたとのことで、なおさら乗り換えてよかったなと感じた。
No longer 12 hours with small 2 second break every hour 2
Dreamegg ホワイトノイズマシンの良さ そんなこんなで、Google Home の限界を感じていたときにホワイトノイズマシンを調べていたら、Dreamegg というメーカーのホワイトノイズマシンを知り、勢いで買ってみたがこれが大正解だった。 Dreamegg が提供するホワイトノイズマシンも安眠グッズシリーズで複数台あるので、自分の用途に合ったものを買うとよい。 自分は、一番安価なものと当時は 1500 円しか変わらなかったので、興味本位で一番ハイエンドのDreamegg ホワイトノイズマシン D3 Pro を購入してみた。</description></item><item><title>GitHub discussion を使ったコメントシステム giscus を導入</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2022-01-19/</link><pubDate>Wed, 19 Jan 2022 00:21:05 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2022-01-19/</guid><description>Blog にコメントシステムを採用したいなと思って giscus を入れてみた。
経緯 Blog を読んだ際にコメントするまでではないけど、書いた人に対するシグナルとして、絵文字リアクションという仕組みがとても好き。 Medium だと clap 👏 だったり、はてなだとはてなスター ⭐️ ですね。また Slack や GitHub の emoji reaction も同じ発明だと思う
また、はてぶや Twitter 以外でも感想が書ける場所があると良いのではと思いコメントシステムを Blog に導入してみた。
選定基準 コメントシステムの採用候補は２つ
utterances GitHub issues をベースにしたコメントシステム giscus は GitHub Discussions をベースにしたコメントシステム 両者とも OSS で、コメントのデータを GitHub 上で保持できるのが魅力的。 DISQUSも同じ機能を提供してくれているが、自分のデータは自分で持ちたいかつデザインが激しめな印象があるので、uttrances, giscus が候補に残った。
両者ともデザインシンプルで良い。
だが、giscus は コメントを取り扱うなら issues ではなく Discussions のほうが適しているという動機から作られた。
giscus は記事に対してリアクションができたり、コメントに関する voting もあるので、迷わず giscus を採用する流れとなった。
確かに issues よりも GitHub Discussions のほうがコメントという概念に適していると思う。
というわけで GitHub でサインインすれば記事末尾にて、giscus を通じてコメントやリアクションができるようになったので、リアクションお待ちしております&amp;hellip;!</description></item><item><title>投げ銭サービスのBuy me a cofee をBlog に導入してみた</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2021-12-04/</link><pubDate>Sat, 04 Dec 2021 22:24:38 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2021-12-04/</guid><description>@potato4d さんや @takuti さんがBlog に Buy me a cofeeを導入していて、自分も導入したいと思いたち、導入してみた。
やったこととして、Blog記事の末尾に、サポート機能として自分のbuy me a cofeeページへのリンクが表示されるようにした。
導入経緯 以下のポストに強く共感と興味を持った。特に良い文章は抜粋しておく
情報に対して価値を感じてくれた人に還元してもらえるのは素直に嬉しい
ブログに Buy Me a Coffee の投げ銭導線を設置した @shu223 さんの とにかく、「技術の発信」でも収入が得られる時代が到来しつつある
技術書でご飯は食べられるのか？ #技術書典 技術で稼げるようになった今、内発的動機（興味）があっても外発的動機（お金）が伴わないと優先度が上がりにくいということは起きていて、だからこそ勉強自体でも稼げるようよう仕組み化したいと思っていて、それが去年から試行錯誤してる「技術情報発信のマネタイズ」です。 tweet
の方針に凄く興味と共感が持てた。
拝金主義というわけではなく、投げ銭文化自体が凄く良い文化なので自分もその波に乗ってみたさがあり、導入してみた。
zenn やnote でも良い記事だなと思った際には、投げ銭をしたりするが、個人Blog でも簡単にその機能が作れるのは良い時代になった。
もし自分が価値ある情報を提供することで、誰かの助けになり、その人達が還元してくれたなら凄くよいなと思った。業界全体がその流れになると面白いと思う。
早速、この前書いた記事 を友人に送ったら、メンテナンスお疲れ様の意をこめて Coffee ☕️ を奢ってくれた。
へんたい運用お疲れ様でした link
手探りで作った記憶が蘇る。開発、メンテとありがとう link</description></item><item><title>子供が1歳児を迎えるまでに、育児で役に立ったもの</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2021-07-23/</link><pubDate>Fri, 23 Jul 2021 22:22:56 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2021-07-23/</guid><description>去年の秋頃に子供を授かり、色々と役に立った情報や製品、サービスなどがあったので備忘録がてら残しておく。 ベビーウォール、プレイマット、服や抱っこひもなど鉄板系で買えば良いものなどは記す必要が無いのであえて書いてない。
書籍・情報源 ★★★ 赤ちゃん寝かしつけの新常識 科学的な見地に基づいた、赤ちゃんの睡眠に関する情報を纏めた書籍。データやメタ分析、また著者の経験に基づいて、どう寝かしつけに取り組めばいいのか説明してくれている。 ★★ 小児科医のママが教える 離乳食は作らなくてもいいんです。 簡単にまとめると、離乳食をわざわざ作るのではなく販売されている商品で離乳食をカバーしたほうが栄養素、準備に係る労力もなくなってみんな幸せという書籍 ★ 厚生労働省が公開している情報 ac.jp, go.jp の資料の信憑性は高いので、優先して閲覧するようにしている。 ★ 赤ちゃんとママ・パパのための情報 by 花王 花王がお医者さんと連携して作成している F&amp;amp;Q サイト。 モノ ★★★ 食洗機 哺乳瓶を電子レンジで殺菌するものもあるが、こちらのほうが食器も合わせて洗えるのでめちゃくちゃ楽。変にやけどする心配もない。哺乳瓶を 8 本程度買っておいて、食洗機で毎日 4 本程度洗っていく運用が非常に楽だった。 ★★★ 防水敷き布団カバー 子供がよる咳がひどくて飲んだミルクを吐いてしまっている場合があるのだが、その際に布団をすべて洗う必要がなくなるので非常に助かる。自分は西松屋で買ったけど、Amazon でも打っているので紹介 ★★★ iHerb で購入する栄養満点ベビーフード Gerber のライスシリアル など、日本の離乳食と比較して味付けが素材そのままの味で、必須栄養素が添加されている Gerber を愛用して買っている。離乳食にミルクと混ぜて会えると簡単に離乳食が作れるので非常に便利。小児科医のママが教える 離乳食は作らなくてもいいんです。で Gerber の存在を知れた。 ★★★ スワドルアップ 2-5 ヶ月ごろまで愛用していた。抱っこしている状態から、ベッドに置くと一種で起きて泣き出す確率が 9 割から 1 割程度に減る神の道具。途中で起き出すこともかなり少なくなった。 ★★★ ニトリの引っ張るだけで取り込めるハンガー わざわざベビーハンガーなどを買う必要は無い。引っ張って回収できるのが便利。Amazon でも同様のものが売られている ★★★ Google Home Mini ホワイトノイズを再生するのに使っている。「OK Google ホワイトノイズを流して」で 11 時間程度連続再生してくれるので子供の就寝時間中ほぼカバーできる。 赤ちゃん寝かしつけの新常識 で紹介されていたので導入してみたが、寝ている部屋の近くで音を立ててしまったり、一緒の部屋で寝ていて自分のベッドの軋む音で泣かなくなったので非常にありがたい。Alexa とかでも同等の機能はあるんじゃないのでしょうか。昼寝のときもちょっとした音で起きなくなるのでありがたし ★★ Xiaomi Mi スマートバンド 子供が深夜に起きた際にスマホで時計を確認すると光が強すぎるので、適切な光量で確認できる。また、料理しているときにタイマーとしても秀逸です。アラームも振動で起床できるので他の人を起こさずに起床できる点も秀逸。何よりも安いので気軽に買えるのが良い ★★ クリップライト 赤ちゃん寝かしつけの新常識でも紹介されている、レッドライトを買うと高いので、クリップライトを買って、百均で買った赤色の透明の下敷きを当ててレッドライトを即席で作成したがなんの問題もなく使えている。実際に深夜に起きて作業をしていると赤色のライトだと眩しいという感覚が非常に和らいでいる気がする ★ オムツ替え防水シート おむつ交換時にいきなりおしっこが発射されることもあるので、防水シートを買った。購入後いざという時何度も助かったので便利 サービス・アプリ ★★★ ぴよログ 睡眠やミルク、排泄の回数などを夫婦間で共有して管理できる。細かな使い勝手が洗練されていて感動するレベル。できた 🚩 という項目があり、これをこまめに付けておくと見返すときにニヤつきながら成長を振り替えれる。 ★★★ メルカリ 元値が数千円台の子供服やおもちゃを 300 円、送料込みで買える。数十着は買ったのではなかろうか。ここでしか見つからないようなかわいい服も多くて、見てての楽しい ★★ ベビーカレンダー このアプリは仕組みが面白い。こどもの生後の日数に合わせて、生後 N 日だと~ができるようになりますとか、こういうことをこころがけましょうと日めくり的に毎日記事が見れて、書籍を一度にまとめて読むよりも今必要なことを適宜教えてくれる感じで助かった。 ★★ ジモティー 4 万円相当のベビーベッドを無料でいただけた。車で 2 時間程度の場所だったが、旅行がてら受け取りに行った。感謝。 ★ とりあえず登録しておくといいサービス 楽天ママ割 Amazon ファミリー ★ Amazon、ベビー用品クーポン おむつやおしりふきなど時々割引クーポンで、ドラッグストアより安くなるときがあり、そのときに購入している。通常時はドラッグストアのほうがやすいので使い分けている おむつカテゴリ おしりふき まとめ 可能な限り効率化できるような、仕組みづくりに投資したほうが幸せになれる。あと体力が一番大事、健康が最強!</description></item><item><title>機械学習・ソフトウェアエンジニアリングをテーマにしたPodcast just4fun.fm を始めてみた</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2020-09-27/</link><pubDate>Sun, 27 Sep 2020 21:57:47 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2020-09-27/</guid><description>機械学習エンジニアをしている hurutoriya が機械学習、Software Engineering 周りに関する学んだことなど最近楽しいと思っていることを発信していくPodcast です
扱うトピックとしては、普段学んだ機械学習、ソフトウェアエンジニアリング、読んだ論文やデータ分析などについて扱っていきます。 もし、ご興味あれば購読お願いします。主要なPodcast Platformで購読可能です。
just4fun.fm Google Podcasts Apple Podcasts Pocket Casts ご感想などは Twitter ハッシュタグ #just4funfm でお待ちしております
なぜ Podcast なのか？ 以前からPodcastは日常的に聴いていて、自分の中でもすごく好きなメディアのうちの一つです。 前からやってみようかなと思っていたんですが、周りの人たちがPodcastを始めたのを機によし自分もやるかと始めてみました
Blogと比べてみると、
ブログ書くよりかはサラッと配信できる、音声で配信するのも新鮮で面白い その代わり、換気扇とかの音が気になり音源環境とかはめちゃくちゃ気を使う 発表レベルの構造化したトークよりも雑談レベルでワイワイするほうがPodcastは向いてる感じはする。前者だと準備やらなんやらで公開できずに死の谷に落ちそう 喋っているうちに思考が洗練されていくので、あまり気負いすぎずに喋りたい事を発信していくのが良さそう しばらく試験的に続けていきたいと思います。
Anchor 凄い AnchorでPodcastを始めると、自動的にAppole Podcast, Google Podcast, Pocket CastなどPodcastのプラットフォームに自動配信される。 Google Podcastは、配信開始と通知が来ても実際は2-3日後に視聴可能になると問い合わせたら返信がきた Support here. Sorry for the confusion with your podcast on Google. Allow me to explain this to you.</description></item><item><title>機械学習・コンピュータビジョンを活かしたビジネスを手掛ける株式会社ABEJAでインターンしてきた</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2014-08-23/</link><pubDate>Sat, 23 Aug 2014 17:18:02 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2014-08-23/</guid><description>株式会社 ABEJA という会社に 2013/8/25~2013/9/26 間に 2 週間弱インターンシップに参加してきました。
2013 年当時のサイトのスクショ
What’S ABEJA? ABEJA について詳しく知りたい方は下記のリンクを見るとわかりやすいです。
マーケティングから決済まで、人認証技術 × ビジネスプロデュースで未来を変える ABEJA の挑戦【連載:NEO ジェネ！】 いまそこにある、リアルタイムデータ解析。ぼくらの暮らしを変える、日本のスタートアップ 3 社 この会社をはじめて知ったのは、ミクシィでのインターンシップに参加してた時に別グループでインターンしていた知り合いの人に教えてもらったのがキッカケです。 機械学習や画像解析を用いて、現実世界の問題を解決して更にビジネスにまで昇華させている点に痺れました。
本来なら一ヶ月近く参加予定だったんですが、もう一つ挑戦していたリクルートのインターンに運良く合格したので結果的には 2 週間弱という短めのインターンになりました。
What do you doing in ABEJA intern? インターンの内容は Python を使って社内用のツールをゴニョゴニョしてました。
郷に従います。(StyleGuide 見てなかった…) / 他 2 コメント http://t.co/5I0nThs4rU “PEP 8 — Style Guide for Python Code” http://t.co/in7q9lD6cy&amp;gt; — UEDA (@hurutoriya) 2014, 9 月 25
普段は matlab か Ruby 書いてるんですが、普段書いてない言語を書くとあまりよろしくないコードになったので StyleGuide 導入しました。</description></item><item><title>ミクシィにインターンしてきた</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2013-08-21/</link><pubDate>Fri, 23 Aug 2013 17:04:38 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2013-08-21/</guid><description>株式会社ミクシイに 2013/8/9~2013/9/20 までインターンしてきました。 2013 年当時のスクリーンショットを探してたが、無かったので 2017/12/24 のを撮ってきた。良い意味であまり変わってない(ライさんの謎のくるまアプリとか)
Dive into mixi
なぜインターンに行こうと思ったのか 僕は高専から筑波大学の情報系に今年度から編入したんですが、
編入してから同期の編入生や先輩、内部生の人達に会って 「このままじゃダメだ、もっと面白く!もっと楽しく生きる!!」 と感じたので参加しました。
…つまり、面白そうな事をしたかったので参加しました。 選考過程 エントリーリーシートを提出、希望する配属先はここで提出します。 2 回の面接があるのですが、つくばから渋谷への道のりは遠いので一回にしてくれました。ありがとうございます！！
面接の服装は、スーツじゃなくて良いので楽です！(むしろスーツはやめてねと言われました)
自己紹介と自分のこれまでの成果物を面接官に説明した後に、質疑応答を 30 分、時間が 20 分ほど余ったので面接官の方から「気になってることをなんでも聞いて下さい」と言われて質問をしていると面接がいつの間にか終わりました。
合否発表は翌日に連絡がきて無事合格することができました、嬉しい!!
配属先 僕は第一希望のDeployGateに配属されました。
DeployGate チームは社員二人、インターン三人という謎構成でした。
「DepoyGate」とは、ミクシィ社の新規事業第 1 弾として登場した Android アプリ提供者向けのテスト版アプリ配信サービスです。 アプリをワイヤレスで配布することができ、アップデータ配信や動作ログがリアルタイムに取得できるので、プロジェクトメンバー全員が常に最新版アプリに触れることができます。 2012 年 9 月のサービス開始から、世界 93 ヵ国 3600 以上のアプリ開発に利用され、そのユーザーの 76％は英語圏というグローバルなサービスでもあります。 「DepoyGate」エンジニアからの発案で生まれたサービスです。 最新の技術に触れ、一緒に開発を進めていきたいという、あなたのチャレンジをお待ちしております。### メリット
今回のミクシィインターンは 6 週間を超える長期のインターンで実際に提供されているサービスの開発に参加すること t ができます。
デメリット 基本的に無いです。
強いて言うなら夏休みが 4/5 ほど持ってかれたことですね。
何をやった？ 基本的に Github に issue に上がってるチケットを消化していく感じでした。 自分でこれがあったら便利だなと思う機能を追加したり、不便な箇所を改修したりして、GO サインが出たら Depoloy していきます。</description></item></channel></rss>