<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>organizer on hurutoriya</title><link>https://shunyaueta.com/tags/organizer/</link><description>Recent content in organizer on hurutoriya</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Wed, 26 Apr 2023 15:18:10 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://shunyaueta.com/tags/organizer/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>(恐らくみんなが求めている)懇親会に全振りした、非公開イベントを計画している</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2023-04-26-1518/</link><pubDate>Wed, 26 Apr 2023 15:18:10 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2023-04-26-1518/</guid><description>今まで自分は以下のようないろんな勉強会を学生の頃からずっと開催してきました。
大学生: tsukuba.rb つくばの Ruby コミュニティ 大学院生: prml-seminar PRML 本の輪講と論文紹介 社会人: Machine Learning Casual Talks - connpass 機械学習の実運用の知見を共有する会の運営に混ぜてもらって第 5 回から参加して第 13 回まで開催 ですが、オンライン雑談により、意識的に新たな繋がりを作る機会を取り戻したお話という話でも書きましたが、勉強会が COVID-19 の影響でオンラインに移行したことで懇親会に相当する文化がなくなった気がします。
オンライン雑談でも頻繁に話がでるのが、
「今までみたいに勉強会の懇親会とかで他社の内情とか(話せる範囲で)聞けたら面白んですけど、今はオフラインのイベントはなかなか開催されてないから、そもそもそういう機会もないどうしたもんでしょうね」
です。
こういう話を通じて、発表はせずに参加者同士のネットワーク作成と懇親会での談話に全ふりしたイベントがあっても面白いんじゃないかと思って、現在 5 月中旬に開催企画中です。
今回は非公開イベントとして開催しますが、理由として、試験的な企みなのと参加者のクオリティをある程度担保するためです。
異論はあると思いますが、最近考えていることとして、正直最近のイベント運営のモチベーションとして発表の場は、学会や、かなりデカイ開発者向け会議(例えば自分の分野で思い浮かぶのは、 USENIX, kubecon, PyCon、Berlin Buzzwords とか(適当すぎる列挙)) にまかせておけばエエやんけ派になりました。
運営者として、イベントを上記のレベルのブランド? クオリティまで持っていくの楽しそうだし、尊敬しますが、その土俵で戦うよりも、コミュニティ醸造に振ったほうが楽しいのではと思い企画しました。
今回は、主にオンライン雑談を通じて知り合った検索&amp;amp;推薦システムに関わっている人や、弊社の検索チーム、推薦チームの同僚たちを招待して、オフラインでワイワイする予定です。
というわけで最近、勉強会運営?というかイベント運営で考えていることをまとめてみました。
また開催後に感想記事を書こうかなと思います。
ではでは</description></item><item><title>Human-in-the-Loop を題材にした機械学習の勉強会を開催した</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2022-03-31/</link><pubDate>Thu, 31 Mar 2022 00:30:50 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2022-03-31/</guid><description>先日の記事で告知した1のですが、昨夜、「Human In The Loop」を題材にした勉強会を開催してきました。
実際に Human In The Loop を扱った MLOps の論文2 を過去に書いているくらい興味のある分野なので、この領域を盛り上げていくために開催できてよかった。
オンライン勉強会でしたので、配信動画を Youtube で公開しております。 Human In The Loop に興味のある方はぜひご覧ください。
Machine Learning Casual Talks #13 (Online) 各発表について 各発表の説明は割愛して、一言感想を述べさせていただきます。
Editors-in-the-loop なニュース記事要約システムの提案 by @upura 業務成果を国際会議のワークショップに通されたの素晴らしいですね 👏 (自分も論文を出したことがありますが)、論文を書くことが目的ではない職種で論文を出すのはそもそも体力が必要なので、提出してなおかつ採択されたのは素晴らしいの一言!
Active Learning for Auto Annotation by @tkc79 自分たちのプロダクトで実際に能動学習の効果を検証して学びを得るというのは得難い経験ですね。尊い! 実際にやってみた上での実践的な経験を語ってくれたのが面白かったです。
NeurIPS Data-Centric AI Workshop by @K_Ryuichirou Data Centric AI Workshop の要約を話して頂きました。 The Godfather of MLOps である D.Sculley さん 3が 「Technical Debt in ML: A Data-Centric View」の話をされていたらしいのですが、これは見なければ&amp;hellip;!</description></item><item><title>オンライン開催前提だからこそ可能な省エネ勉強会運営に振ってみて、勉強会運営を再開した</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2022-02-22/</link><pubDate>Tue, 22 Feb 2022 22:21:47 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2022-02-22/</guid><description>自分はMachine Learing Casual Talksという勉強会の運営を @chezou さん、 @tetsuroito さん、 @komiya_atsushi さんの運営陣に合流する形で 2018/7 に再開しました。
もともと自分は根底として勉強会運営が好きで、つくばにいた頃から、tsukuba.rb や PRML勉強会などの勉強会運営をしていたというのもある。
詳しい経緯は過去に記事に書いていた。 見返すとなかなかにエモい文章ですね。
Machine Learning Casual Talks #5 を開催しました
その後子供が産まれる直前の 2020/05 に12 回目を開催して以降、育児で時間的・精神的余裕がなくなって開催が途絶えてしまっていた。
2021/06 に社内チャットで、イベント・コミュニティの運営者が集まる福利厚生度が高いチャンネルがあるのですが、そこで
「育児で運営が途絶えてしまったんですが、皆さんどう克服しましたか?」
という質問したら、
@lestrrat さん 燃え尽きてもいいじゃないか by @lestrrat @sinmetal さん 志低く、無くならないようにしようぐらいの気持ちです。 と多種多様な考えを聞けて自分の中でも色々と考えが深まりました。
当時の Slack での僕の反応を拾ってみるとこんな感じ
志が低いというのはとても良いですね。存続させるの大事だなぁと痛感してます:relaxed: 僕も学生でつくばにいた頃東京の勉強会は参加できないけど、資料公開してくれるのありがてぇ、そしてこの分野(機械学習エンジニア) に興味あるけどそもそも鶏卵問題で経験がないと参入できないから知見を公開してくれるの助かるなぁという思い出があったなと今思い出しました w 今は実務でバリバリ触れているからこそ初心を忘れてしまったのかもしれないので、情報発信の大事さを今一度噛み締めました
で、 2022/02 の現在ふとリアル開催?の時に比べるとオンライン開催ってめちゃくちゃ省エネで開催できるなと気が付きました&amp;hellip;!
開催の手間 やるべきことを簡単に洗い出してみます。
共通部分 開催前 登壇者探す connpass 作成 Twitter 告知 当日 Twitter 実況 司会 リアル開催 数ヶ月前 会場確保(自分の場合メルカリの会場を毎回スポンサーとしてお借りしていた)。なぜならメルカリが勉強会会場として高頻度で使われるのでハコを抑えるのが毎回激戦区だった。 スポンサーしてもらうために申請 当日(会社にて) 開催ビルで準備。入場用の道具(入場用、案内用の看板設営、ポスター印刷して看板に挿入) 開始時間 1 時間前から動き出す 懇親会のデリバリー受け取り、配備 会場の音響設備、接続確認 100 個以上の椅子や机を勉強会スタイルに並び替える(これがマンパワーが必要で地味にきつい、これを運営のみんなでやっていた) 登壇者全員の接続確認 懇親会終了後撤収 ゴミなどがちゃんとゴミ箱に捨てられているかの確認と清掃 机・椅子などもきれいに全部拭いて、元の形に戻す。基本的に準備したものをすべてもとに戻していく 9 回目以降は、撤収ボランティア枠を設けて手伝ってもらっていた。確か 8 回目の時に @keisuke_umezawa さんや @nasuka さんが手伝いますよと自発的に行ってもらえてめちゃくちゃ感激した覚えがある(実際は 4-5 人に手伝ってもらいましたが全員は覚えてないです、すみません)。この場面は本当~に良い記憶として残っている。なんか運営していてよかったと思った一番の記憶かもしれない。その後毎回無償で手伝ってもらうのは申し訳ないので、抽選枠ではなく、ボランティア枠と撤収作業を手伝ってもらえると、確実に勉強会に参加できますよという仕組みを作った覚えがある。 21:30 に撤収開始で、終わるのは 22:30 くらい。帰宅は日付が変わるか変わらないかという感じ オンライン開催 前日 配信が問題なくできているかのリハーサル 当日(自宅にて) 開催 30m 前に登壇者にビデオチャットに参加していただき、接続確認 懇親会終了後、そこはすでに自宅。例えば 23 時に終わったとしても、23 時には家にいるこれって凄い。 とオンライン開催のコストは比類できないほど低いことがわかりますね。</description></item><item><title>イベント運営に便利なsli.do の使いこなしかた</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2018-06-17/</link><pubDate>Sun, 17 Jun 2018 15:03:27 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2018-06-17/</guid><description>イベント運営者必見 sli.do の使い方
sli.do のディスプレイ画面
sli.do という便利な質問投稿・回答サービスがあります。このサービスですが、イベント運営者あるあるの
オフラインだと活発に質問が出ない Twitter は盛り上がってるが実際の反応はわからない Google Form はいまいち回答率が悪い などの問題点を解決してくれるサービスです
Slido - Audience Interaction Made Easy
基本的な使い方は以下の公式動画がサクッとまとめられていて分かりやすいです。これを見れば sli.do の機能は全て俯瞰できます。
UI が良く操作に迷うことはないので、各機能のスクショを貼りつつ紹介していきます。
イベント設定 設定画面
イベントの名前や、 短縮コード(イベントのハッシュタグにしておくと分かりやすい)を設定して導線をわかりやすくできる
投票機能 無料版だと 3 つの投票までできる。大きなイベントでなければ十分。もちろん回答結果はシークレットにもできます。
3 つの投票機能
複数選択肢
自由記入式
星によるレーティング
各投票機能はアクティブにすると参加者は一つだけ投票可能になる
参加者からの質問・回答結果のライブ表示 右上のトグルボタンをクリックすると、投票結果をライブ表示できる。勉強会の発表中にサイドディスプレイがあれば常時表示しておくとライブ感が出て良いと思う
ライブ画面への切り替え
質問一覧
回答ライブ画面
上部のスイッチ画面から次の投票に切り替えることができる
回答解析機能 管理画面から回答のインフォグラフィックを生成することもできる
といたせりつくせりの機能が提供されています。
まとめると
イベント参加者からのオープンな質問投稿(匿名・非匿名) 各質問・回答のライブ表示 運営者からのサーベイ(イベントの感想など) の 3 点が sli.do では使えます
Tips 唯一惜しい機能としては、イベント管理者が単一ユーザーでしか管理できない点ですが共同アカウント作れば大丈夫そうです。
How do I add more admins to my event?
Google Slides でも QA 機能ありませんかとかありますが、sli.</description></item></channel></rss>