<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>event on Shunya Ueta</title><link>https://shunyaueta.com/tags/event/</link><description>Recent content in event on Shunya Ueta</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Sun, 06 Sep 2020 23:31:03 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://shunyaueta.com/tags/event/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>MLOps の国際会議 OpML'20 に論文が採択されたので登壇してきた</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2020-09-06/</link><pubDate>Sun, 06 Sep 2020 23:31:03 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2020-09-06/</guid><description>MLOpsの査読付き国際会議 2020 USENIX Conference on Operational Machine Learning (略称 OpML&amp;rsquo;20)に論文が採択されたので、登壇してきた。
Podcastでも紹介しました。
#1 MLOps の国際会議 OpML20 について at just4fun.fm
MLOpsの査読付き国際会議とOpMLの立ち位置 機械学習エンジニアリング・MLOpsの領域の会議でも一番有名なものとして2018年に発足したMLSysがあります。(ちなみに最初はSysMLという名前でした) このカンファレンスの傾向としては、アカデミアの研究者主体の発足経緯からアカデミアからインダストリーへの橋渡し的立ち位置となっています。 具体的には、発表者はアカデミアの方が大半でハードウェアから、モデルのOSS公開など幅広く機械学習エンジニアリング・MLOpsの周辺領域をカバーしています。
OpMLはその一年後に、USENIXが母体の会議としてMLOpsを軸にした会議として誕生しました。 USENIXはSRECON、OSDIなどを開催している団体です。 学術的なスタイルに則り、先端的な計算機システムの成果を論文として公開されています。MLSysと対称的にこちらはインダストリーからアカデミアへの橋渡し的立ち位置となっています。発表内容は企業での発表者が多く、実際の運用で得られた各企業のMLOpsのベストプラクティスなどがメインで話されています。 個人的にはOpMLのほうが、MLOpsのど真ん中を主体に置いているのでMLSysよりも盛り上がってほしいなと思っています。
OpML&amp;rsquo;19がどのような様子だったかは、以下の記事がわかりやすいです。
OpML ‘19参加レポート The first conference of Operational Machine Learning: OpML ‘19 自分自身、機械学習エンジニアリングやMLOps周りのカンファレンス情報などを追いかけていますが、この分野で査読付きかつ論文として残せる形式の国際会議は主に上記の２つの認識です。
KDDやCOLING、NAACLなどの国際会議でもインダストリートラックが常設されるようになって久しいですが、最近ではインダストリートラックだけではなく、積極的に実応用前提のワークショップ(ECNLP at ACL2020, IRS2020 at KDD2020など)が開催されており機械学習の理論と実応用の融合が進んでいます。
OpML&amp;rsquo;20への投稿と採択で得られたもの OpML&amp;rsquo;20では下記２つの発表枠があり、投稿者がどちらかを選んで発表を行います。
査読付きで20mの口頭発表 2ページの査読付き論文+20mの口頭発表 OpML20で推奨されるトピックでも、自分たちが持っているネタで
New model introduction into production (e.g., staging, A/B test)
において新規性(Novelty)があると考えて、ここからストーリーを組み立てていきました。
スケジュール感として投稿締切が2020/02/25で、その1ヶ月前の1月末から毎日1時間、Google Calendarで時間を抑えて同僚と集中的に論文の執筆を行いました。 最初にガッと3ページほど書いて、その後洗練させて2ページに圧縮して投稿しました。 あらめて添削や執筆をともに行ってくれた同僚たちに感謝します。</description></item><item><title>Machine Learning Casual Talks # 12 を開催しました</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2020-06-13/</link><pubDate>Sat, 13 Jun 2020 23:06:44 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2020-06-13/</guid><description>Machine Learning Casual Talks 第12回を開催しました。 前回から少し開きがあり、7ヶ月ぶりの開催となりました。
https://mlct.connpass.com/event/172550/
今回の個人的なテーマはベストプラクティスとアンチパターンです。
@keigohtr さんには、AWSの各種サービスを使った機械学習実験基盤をアベジャの適用事例と重ね合わせて、説得力のあるベストプラクティスを語っていただきました。 @yuzutas0 さんには、機械学習の前に、データのマネジメントがいかに必要かを語っていただきました。建設的に改善していこうぜという未来が語られていて、個人的にお話を依頼した甲斐がありました 同僚の @overs_5121 さんには、メルカリ : TensorFlow Lite で、気付きにくい便利機能をユーザーに提唱 の裏話や、適用までの泥臭い事例をお話していただきました。 登壇者の皆様、改めて登壇の依頼をご快諾いただきありがとうございました。
また、コロナウイルスの影響もあり試験的ですが完全なオンライン開催となりました。 配信面は今回は完全に @chezou さんに頼らせていただきました。 プロフェッショナルな配信ありがとうございました！ 配信のベストプラクティスや様子などは、こちらを御覧ください
Google MeetとYouTube Liveでオンラインミートアップの配信をした
勉強会の資料と動画 資料ページ Machine Learning Casual Talks #12 - YouTube 所感としては、以前から配信NGの発表以外は積極的にYouTubeで公開していたのだが、参加者の皆様からはオンライン開催でありがたいと声が大きく、個人的に驚きました。
自分が思うに、オンライン参加も配信動画を後から見るのも、リアルタイムで質問ができないこと以外は大きな差異が無いと思っていたのだが、参加者側からすると大きく異なるようで新鮮だった。
オンライン勉強会開催側のコツ 最低でも
配信者 司会者 配信の監視を行う監視者 の3役がいないとオンライン開催は難しいことがわかった
ライブ配信視聴者数は、以下のような遷移となりました。 500人参加申込みがあり、最大視聴者数が252人とギリギリ5割を超えました。
今までのオフラインでの開催は6-8割くらいだったので、それと比較すると上出来かなと思います。 また、オンライン開催はオフライン開催と比べて会場の確保コストや懇親会おじさんの発生などを抑えられるので、その点もありがたかったです。 オフライン開催だと、会場撤収が効率的に終わっても22:00、家に帰ると23:00なので、イベント主催者にとっても開催しやすい気がしますね。
改善点としては、質問の数が少なめだったことと、オフラインでの交流を補うような要素(パネルディスカッションなど）をもう少し入れたいなと思っています。
オンライン開催は、開催コストが高くて継続できないというイベント主催者あるあるの問題を解決する一つのきっかけにもなるんじゃないのかなぁと思いました。
では、また次回のMLCT 開催をお待ち下さい!!</description></item><item><title>Machine Learning Casual Talks #10 を開催しました #MLCT</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2019-06-15/</link><pubDate>Sat, 15 Jun 2019 22:01:27 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2019-06-15/</guid><description>MLCT #10 を開催しました。
Machine Learning Casual Talks とは
実サービスにおける機械学習の経験をカジュアルに語り合おう
を目的としたコミュニティです。
スポンサー 前回と同じく本イベントは株式会社メルカリにスポンサーとして会場と懇親会の提供を受け開催することができました。 スポンサー依頼を快諾いただきありがとうございました!
配信動画はこちら!
Sli.do がパネルディスカッションでめっちゃ便利な件 今回は、パネルディスカッションで sli.do をスクリーンにフルスクリーンで表示してモデレーションを行いました。
手元のスマートフォンで質問をハイライトして、回答を終えたものはアーカイブという運用でしたが、とても快適なのでみなさんぜひお試しください。 スクリーンでの表示画面が SPA で同期されているので、手元のスマートフォンで更新すればリアルタイムで同期されるのがとても便利です。</description></item><item><title>Machine Learning Casual Talks #8 を開催しました #MLCT</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2019-02-02/</link><pubDate>Sat, 02 Feb 2019 18:41:32 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2019-02-02/</guid><description>Machine Learning Casual Talks 第 8 回の開催を無事終えました
MLCT とは
実サービスにおける機械学習の経験をカジュアルに語り合う
コミュニティです
スポンサー 今回も同じく本イベントは株式会社メルカリにスポンサーとして会場と懇親会を提供を受け開催することができました!
Machine Learning Casual Talks #8 (2019/01/28 18:30〜)
当日の配信動画はこちら
当日の発表資料はすべてこちらにあります
Machine Learning Casual Talks #8 - 資料一覧 - connpass
エムスリー 西場さん
BEDORE すみのさん
TL;DR; エムスリーの西場さん、すべてをこなす toB の機械学習サービス、システムアーキテクチャデザインかなり考えないとキツイ 懇親会での 🍣 の需給予測失敗しかけた 次回挑戦したいこと 今回会場撤収時に有志の参加者、登壇者の方が撤収作業を手伝っていただき非常に助かりました。次回は有志で会場撤収ボランティアの参加枠を作ろうかなと思いました。運営コストを下げるのは、継続で一番大事だなと思っているので、お手伝いいただいた皆様ありがとうございました。助かるという感情が出てくる前に、素直にめちゃくちゃ嬉しかったです!
参加率も 8 割を超えていて欠席率が非常に少なかったのも継続していきたい</description></item><item><title>Machine Learning Casual Talks #7 を開催しました #MLCT</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2018-12-15/</link><pubDate>Sat, 15 Dec 2018 19:29:59 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2018-12-15/</guid><description>Machine Learning Casual Talks 第七回を無事開催しました
Machine Learning Casual Talks #7 (2018/11/20 18:30〜)
MLCT とは
実サービスにおける機械学習の経験をカジュアルに語り合おう
というコミュニティです。
スポンサー 今回も同じく本イベントは株式会社メルカリにスポンサーとして会場と懇親会を提供を受け開催することができました。スポンサー依頼を快諾いただきありがとうございました!
遺伝異常により髪が青く変色してしまったタカヤナギ=サン
ABEJA の機械学習導入事例と辛い話を大田黒さんにお話していただきました!
今回の勉強会資料は以下にまとまっています。
Machine Learning Casual Talks #7 — 資料一覧 — connpass
今回の内容を今北産業
機械学習エンジニアとしてのキャリアのお話を タカヤナギ=サン 実世界に根付いた IOT と機械学習サービスはかなり辛い 各社の機械学習エンジニアの定義が揺らいでいるので、世界が壊れる 今回の改善点 参加枠の多様性 絶対参加するぞ枠 一般参加枠 初回参加枠 SNS 枠 Blog 枠 と今までは一つの枠で扱っていたものを、5 つの枠に分散して用意してみました。
なぜかというとドタキャンやノーショーの方の影響で本当に参加したい方や初回参加の方の機会が喪失してしまうのはいただけないので、それを解決したなと思ったのが始まりです。
初回参加枠を設けることで、新規参加者が増えて内輪感が解消されるのも狙ってみました。その影響か前回と比較して 2 割ほど参加率が増えてよかったです :)
パネルディスカッション 登壇者 2 名と僕がモデレーターを行い、パネルディスカッションを行いました。単なる発表保の質疑応答時よりも話が盛り上がってなによりでした~
次回予告 次回 MLCT 第 8 回は 2019/01/28 に参加予定です!</description></item><item><title>Machine Learning Casual Talks #6 を開催しました #MLCT</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2018-10-14/</link><pubDate>Sun, 14 Oct 2018 03:01:01 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2018-10-14/</guid><description>機械学習の信頼性が熱いよねというお話
柚餅子 さんの発表風景
2018/09/25 の MLCT #6 を開催しました。
MLCT とは
実務における機械学習の話や経験をカジュアルに語り合おう
というコミュニティです。
スポンサー 今回も同じく本イベントは株式会社メルカリにスポンサーとして会場と懇親会を提供を受け開催することができました。スポンサー依頼を快諾いただきありがとうございました!
Machine Learning Casual Talks #6 (2018/09/25 19:00〜)
発表資料一覧 👇(スライドと配信動画) Machine Learning Casual Talks #6 - 資料一覧 - connpass
柚餅子さん リブセンスにおける機械学習システムの信頼性エンジニアリング SRE の考えを機械学習システムに取り入れるというお話ですが、筋が良さそう。特に SLO 周りはうちでも取り入れないなぁと思いました Naomichi Agata さん ユーザーフィードバックと機械学習 半教師あり学習で解くというアプローチは非常に筋が良さそうで気になった。技術書典の書籍も気になる 👀 gamella さん マーケット予測モデルの PCDA の回し方 ms 単位のデータを学習データにして株価の UP/DOWN を予測する。。。。適用するドメインの難易度が鬼ゲーすぎて、ハラハラしそうだけど解きがいがありそう @yu-ya4 さん Big Query ML を使ってみた話 さらっと BQML を試して成果が出ましたと言っていたが、良い問題を探し出す嗅覚がすごいなと思いました。実際 BQ だけで過不足なくモデリングが終わるなら理想の世界ですね~ Kosuke Kitahara さん 発表資料は後日公開されます。謎の力により Youtube 配信はされていません KPT Keep 動画配信を問題なく完了できた 魅力ある発表内容を維持できた Problem 参加率が低かった。前回は 65%程度の参加率でしたが、今回は雨の影響もありますが 40% と低くなっていた 倍率も毎回 1.</description></item><item><title>Machine Learning Casual Talks #5 を開催しました #MLCT</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2018-07-15/</link><pubDate>Sun, 15 Jul 2018 09:31:28 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2018-07-15/</guid><description>2018/07/13 に MLCT #5 を開催してきたお話
Opening Talk by Aki Ariga
Machine Learning Casual Talks #5 (2018/07/13 19:30〜)
本イベントは株式会社メルカリにスポンサーとして会場と懇親会を提供を受け開催することができました。スポンサー依頼を快諾いただきありがとうございました。
発表資料はこちら 👉 here (YouTube 配信もあります)* この記事では、技術的なお話というよりも開催に至るまでの話をメインに書いていきます。
Start 構想開始時期は 2018/04 頃に考えていて、弊社開催の
MLOps Nightと呼ばれるイベントの準備を行っているときに、社内だけではなく
*社外の人の機械学習の辛い話をうんうんと頷きながら聞きたいなぁ
*と思ったのが事の始まりです
そのあと、とりあえず日程と発表者は事前に集めておかねばと思いTakashi Nishibayashi さんにラブコールを送っていた
発表依頼の様子
chezou さんとの出会いと MLCT 復活の狼煙 その後、
勉強会の名前どうしよう 🤔 運営の方針どうすべきか 🤔 を迷いつつ時間が過ぎていき業務の一環として機械学習工学キックオフシンポジウム に参加していたら、そういえば Aki Ariga さんって MLCT 開催してたよな、あの勉強会すごく参考になること多かったから復活できないかなと思い始め、気がついたら懇親会で hagino3000 さんに chezou さんを紹介してもらい
「MLCT 復活させたいです!!! 場所と運営準備は僕主体でやります!」
と提案したら、あっさりと快諾され運営者に混ぜてもらえることになりました
メッセージ投げかけから 1 分で承認される
あらためて、突然飛び込んできた見知らぬ人物の運営への参加を快諾してくださった、 Aki Ariga, Atsushi KOMIYA, @tetsuroito さんありがとうございました 🙇</description></item><item><title>イベント運営に便利なsli.do の使いこなしかた</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2018-06-17/</link><pubDate>Sun, 17 Jun 2018 15:03:27 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2018-06-17/</guid><description>イベント運営者必見 sli.do の使い方
sli.do のディスプレイ画面
sli.do という便利な質問投稿・回答サービスがあります。このサービスですが、イベント運営者あるあるの
オフラインだと活発に質問が出ない Twitter は盛り上がってるが実際の反応はわからない Google Form はいまいち回答率が悪い などの問題点を解決してくれるサービスです
Slido - Audience Interaction Made Easy
基本的な使い方は以下の公式動画がサクッとまとめられていて分かりやすいです
これ見れば sli.do の機能は全て俯瞰できる
UI が良く操作に迷うことはないので、各機能のスクショを貼りつつ紹介していきます
イベント設定 設定画面
イベントの名前や、 短縮コード(イベントのハッシュタグにしておくと分かりやすい)を設定して導線をわかりやすくできる
投票機能 無料版だと 3 つの投票までできる。大きなイベントでなければ十分。もちろん回答結果はシークレットにもできます。
3 つの投票機能
複数選択肢
自由記入式
星によるレーティング
各投票機能はアクティブにすると参加者は一つだけ投票可能になる
参加者からの質問・回答結果のライブ表示 右上のトグルボタンをクリックすると、投票結果をライブ表示できる。勉強会の発表中にサイドディスプレイがあれば常時表示しておくとライブ感が出て良いと思う
ライブ画面への切り替え
質問一覧
回答ライブ画面
上部のスイッチ画面から次の投票に切り替えることができる
回答解析機能 管理画面から回答のインフォグラフィックを生成することもできる
といたせりつくせりの機能が提供されています。
まとめると
イベント参加者からのオープンな質問投稿(匿名・非匿名) 各質問・回答のライブ表示 運営者からのサーベイ(イベントの感想など) の 3 点が sli.do では使えます
Tips 唯一惜しい機能としては、イベント管理者が単一ユーザーでしか管理できない点ですが共同アカウント作れば大丈夫そうです。
How do I add more admins to my event?</description></item><item><title>メルカリのTeam AI Meetup #1 に参加してきた #mercari_ai</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2018-02-13/</link><pubDate>Tue, 13 Feb 2018 15:35:48 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2018-02-13/</guid><description>メルカリが主催する機械学習のミートアップに参加してきたので備忘録がてらメモ書きです。書きなぐったメモなので意訳として捉えて下さい
発表者の顔は隠しています。なにか問題があればお伝え下さい。
Team AI Meetup #1 (2018/02/13 19:00〜)
Twitter: #mercari_ai
山口さん Image Net と mercari の持ってるデータセットは似てるのでいけるのでは! ルカリはクラス数 over 1100 始期の推定値 Top5 29.3% エラー例 :画像からサイズを推定しないと男女のシューズを区別不可(人間でも不可能なエラー例が多い) 意外と認識がうまくいく事例がかなりある(クラス設計の影響で推定が上手く出来ていないらしい) データセットはユーザーが作成してるので最高、画像が正方形なのも Good 学習は GPU,推論は CPU 環境下で行っている 画像検索自体はプロトタイプは出来ているが、実運用は計算量やリアルタイム性を担保するのが難しいので一旦保留中 大筋は以下の記事と資料で把握できます。k8s で運用しているなどの実運用の構成が今回の発表では差分として語られていました。
画像での商品検索に向けて - Mercari Engineering Blog
【Mercari Summer Internship】商品画像の色推定を行いました! - Mercari Engineering Blog
工藤さん 運用を継続すると色んな問題が出てきたので、それを解決する基盤環境を作成しはじめた e.g. 学習データのバージョン管理、モデルのデプロイ, etc 最終的には OSS としての公開も考えているとのこと メルカリの今年 1 年間の機械学習の取り組みとこれから - Mercari Engineering Blog
ML Ops Study (仮) #1の発表内容も今回の機械学習の運用周りの Tips が共有されているので興味のある方はオススメです</description></item></channel></rss>