<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>essay on hurutoriya</title><link>https://shunyaueta.com/tags/essay/</link><description>Recent content in essay on hurutoriya</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><copyright>© Shunya Ueta</copyright><lastBuildDate>Mon, 21 Sep 2020 00:13:08 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://shunyaueta.com/tags/essay/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>自分なりの機械学習エンジニアスキル構成論</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2020-09-21/</link><pubDate>Mon, 21 Sep 2020 00:13:08 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2020-09-21/</guid><description>機械学習エンジニアとして働き始めて2年7ヶ月が経過した。
機械学習エンジニアというロールは会社によって期待される内容が異なってくるが、今の会社で働いてきた経験に基づき自分の中の機械学習エンジニアスキル構成論を整理してみる。
TL; DR 人によって考える理想のスキル論は違うので他の人の持論を聞いてみたい テクいことをやりたい気持ちはあるが、地道なやるべきことがたくさんあるのがこの世界 自分の中で機械学習エンジニアにとって大事なスキル Software Engineer 40% 機械学習サービス実装スキル Product Manager 30% 機械学習プロジェクト自体を成功に導くスキル Data Scientist 30% データに基づき、意思決定し改善していくスキル Machine Learning Engineer as Software Engineer なぜSWEの比率が一番上なのか？
どれだけ良いモデルができたとしてもそれが活用されるシステムがなければ成果を出せないからです
データを活用してインパクトの大きい課題を解決するための、サービスを実装して、運用して改善していく どの方法がベストか考えた上で、それを実現していく 例えば、R&amp;amp;Dスタイルでモデル開発と実装者を完全に分ける組織構造もあると思いますが、このスタイルはいろんな会社のお話を聞く限りは、組織構造がよほど洗練されていないとうまく稼働しないじゃないかなと思っている
Full Cycle Developers at Netflixでは、システム開発のライフサイクルである
design, development, test, deploy, operate, support
を1チームが一気通貫で責任を持つスタイルをNetflixが提唱している。
今所属している会社もMicro Serviceでの開発に注力していて、まさにFull Cycleスタイルで機械学習サービス開発を行っている。 個人的に機械学習プロジェクトとこの方式の相性の良いところは、例えば、職能ごとにモデル開発、システム開発と運用を行うメンバーを分割すると、
モデルを作ってデプロイはしたが運用は他人任せになってしまい継続的な改善が回しづらい 役割が分離されていることで、モデルの詳細を完全に把握できないので実際のトラブル発生時に対応が困難 運用を考えてモデルがデザインされていないので運用者にしわ寄せがくる などアンチパターンが数多く存在する
Micro Serviceでの開発は上記の課題を解決して、作って終わりではなく自分たちでシステムデザインからサポートまで行うことで、そのサービスの継続的な改善に責任と自由を手にして開発することできる また、プロジェクトデザインの段階からシステム開発・運用を念頭に動くことができるので、やってみてうまく動かないなどの不確実性を大きく減少させる</description></item></channel></rss>