<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>essay on Shunya Ueta</title><link>https://shunyaueta.com/tags/essay/</link><description>Recent content in essay on Shunya Ueta</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Fri, 07 Jan 2022 21:14:25 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://shunyaueta.com/tags/essay/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2021 年良かったもの</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2022-01-07/</link><pubDate>Fri, 07 Jan 2022 21:14:25 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2022-01-07/</guid><description>よかったモノ CORONA(コロナ) 衣類乾燥除湿機 除湿量 18L (木造 20 畳 / 鉄筋 40 畳まで) 日本製 ジメジメした空気とは無縁に
CORONA(コロナ) 衣類乾燥除湿機 除湿量 18L (木造 20 畳 / 鉄筋 40 畳まで) 日本製
買ったきっかけは、2020 年に築浅の物件に引っ越したが新築の傾向なのか湿気が溜まりやすく、油断して、パントリーの床においていた旅行用のボストンバッグがカビてしまっていたことがあった。水取りぞうさんなどで対応していたことがあったが、知らぬ間に満水になり気づくのが遅れることが多かった。
そのため思い切って一番除湿力が高そうなこの機種を買ったところ大満足。梅雨の時期には一晩起動しておくと朝には 4.5L のタンクが必ず満タンになり、部屋の中に漂う嫌なモワモワ感が完全に消え去って住心地が圧倒的に向上した。また副次的に良かったのは衣類乾燥機能がすごく良かった。雨で部屋干しをせざるを得ないときもこの機能を使えば全く臭わずに乾燥させることができて、一粒で二度美味しい家電だった。またフィルターも 10 年は交換しなくても良いのが良い。1 年経った今でも全く臭わない。タンク自体も特有の臭さが全くないので最高。
AfterShokz Aeropex 骨伝導イヤホン つけてるの忘れる
AfterShokz Aeropex 骨伝導イヤホン
リモートワークの開始に伴い、最初は 2019 年頃にオフィスでの騒音対策として購入したWH-1000XM3を使っていたのだが、長時間つけると耳が痛くなることが多かった。またイヤーインタイプのイヤホンも自分は耳の形が合わなくてフィット感がいまいちだったりモゾモゾして 1 時間のミーティングでも嫌なことが多かった。AirPods も検討したが、自分は iPhone ではなく Pixel を使っているし、気づかずに落として紛失しそうで怖かったのでなにか良いイヤホンがないか探していた。Shokz はその悩みを完全に解決してくれた。耳は防がないし、1-2h つけても全く痛くならないし、何より軽い。Shokz はいろんなシリーズがあるが、
ミドルレンジのものを買ってなんか違うなと思うのは嫌だったので思い切ってハイエンドモデルを買ったがとても満足している。もしかしたらOpenMove でも良いかもしれないが、試したことがないのでわからん。ブランド名も After・Shokz から Shokz に変わって、ハイエンドモデルの新バージョン(OpenRun Pro)が出たのでちょっと気になっている。20%の軽量化とバッテリーが更に長持ち、低音が効くようになったらしい。
WH-1000XM3はノイズキャンセリング機能は感動するレベルだったが、オフィスに行くことがなくなった今、用済みなのでメルカリで売った。速攻で売れたので気持ちよかった。
Xiaomi Mi ハンディクリーナー ミニ Mi Vacuum Cleaner Mini コードレス ミニ掃除機 ハンディ掃除機 シュイーンって吸い取るのが気持ちいい</description></item><item><title>2022 年の目標</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2022-01-01/</link><pubDate>Sat, 01 Jan 2022 21:34:30 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2022-01-01/</guid><description>Objective 1 検索エンジニアの領域でシニアレベルのスキルを身につける
KR 1 2022 年に国際会議・インダストリー会議のどちらでも良いので、対外発表できる成果を出す 成果を提出するのは 2023 年で OK
KR 2 Python, Go の両方を自信を持って書けるように。 TODO: 定量的に測定して数値化する
Write Code Every Day とか良いのかもしれない? wakatime とかでどれくらい書いたかを算出しても面白いかもしれない。 もしくは Atcoder とか?
Objective 2 有限な自分の時間の管理を生産的に行って、手を動かしまくる習慣を身につける
KR 1 Toggl を積極的に使って、1 年間どれだけ生産的な時間を創出できてか可視化する KR 2 継続して、SNS は断つ(ダラダラと見ない) 2021 年も設定していたが、2022 年も引き続き。連絡手段と周知を行うことのみに特化して使うようにする。 SNS での情報取得は辞めて、RSS や News letter などで情報を取得するようにしはじめた。今の所凄く良い。 自分も News letter を過去にやって続かなかったりしたけど、なんかやってみたいなと思うようになりつつも Blog でいいのではと思ったり&amp;hellip;
KR 3 2021 年の 5 月から開始している翻訳プロジェクトを一段落させて出版可能な状態まで持っていく 詳細はまで伏せますが、自分が発起人の翻訳プロジェクトがあるんですが、今年の年末までには出版可能な状態まで仕上げていきたい。 友人 2 名を誘って始めたプロジェクトだが、初めての経験ということもあり学びが多い。</description></item><item><title>2021 年振り返り</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2021-12-29/</link><pubDate>Wed, 29 Dec 2021 22:42:08 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2021-12-29/</guid><description>うなすけさんの wakatime を利用した振り返り方が面白かったので、来年は真似したいと思い導入してみた。
サーバーサイドエンジニアとして 2021 年に使った技術と来年の目標
なので先週くらいから wakatime を使って、VSCode での利用統計をとってみることにした。
https://wakatime.com/
Markdown が圧倒的に多いのは現在 Markdown で執筆活動をしてるからですね。
仕事をほぼ納めてから導入して執筆しかまともにしてないからこうなってるな。。。 詳細は今はお話できないのですが、再来年くらいには形になっていることを祈る。
利用した技術一覧 Language New: Go Backend 開発ではメインで使っている。今までは Python がほぼメインだったが、検索チームに異動したことで Go が必要不可欠になったので頑張って習得中。久々に新しい言語に触れるけど新鮮な気持ち。明確に型があると、エディタがガンガンサジェストしてくれて楽しい。間違ってるとすぐ知らせてくれる。Go も Python までのレベルまで引き上げて書けるようにしておきたい所存。 New: Java (code reading) 主に Apache Lucene と Apache Beam の code reading をしていたのがメイン。同僚からは VSCode ではなく、IntelliJ IDEA 入れたほうがめちゃくちゃ捗るよと言われつつもまだ使いこなせていない&amp;hellip;。Lucene, Solr, Elasticsearch のどれかに来年は contribute してみたい。 Python Google BigQuery と組み合わせたデータ分析や可視化、Airflow で利用。あとは機械学習サービスの改修でも書いていた。なんだかんだ手に馴染んでいるのがやはり Python で、2022 年は一段階上のコードを書けるようになりたい。1/4 ほど読んで積ん読になってしまっている Fluent Python を読みきらないと&amp;hellip; StandardSQL Google BigQuery でお世話になっている。まだまだ「え、こんな便利関数あったんだ」となる。ちょっとした前処理は BQ に投げたほうが遥かに効率が良いので、BQ→Python で何をどこまでやるかはバランス感覚がやはり大事。 Software New: Apache Beam Java は code reading, Python は自分で入門がてら形態素解析する Beam model を書いていた。Apache Beam Go SDK が GA になったので、なにか作りたい。原著論文も勉強会で今度話したいな。ストリーミングで処理を行いたい際には、選択肢の第一候補に入るソフトウェアかつ動いている仕組みがめちゃくちゃおもしろいので、もっと深堀りして書いていきたい。 New: Apache AirFlow (CloudComposer) GCP の各サービスを組み合わせてゴニョゴニョしたいときにものすごく楽。なれるまではデバッグが辛かった。そんなにこなれたことやっていなかったとしても、ピタゴラスイッチ的なデバッグが必要になることが多いので、最初は辛かったけど、慣れたらめっちゃ便利。 New: Apache Lucene 社内の code readning 勉強会で、近似近傍探索のロジックを眺めていた。 Amazon が e コマース検索を Lucene により、どうスケールさせているか at Berlin Buzzwords 2019 の記事でも Lucene 自体の特性を表層的に理解できてスゲーッ!</description></item><item><title>2013年4月に友人とリリースした高専からの大学編入体験談投稿サービスが8年の時を経て成仏した</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2021-12-03/</link><pubDate>Fri, 03 Dec 2021 23:28:52 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2021-12-03/</guid><description>高専 5 年生の卒業前の春休みに友人 3 人と集まって、2013 年 4 月にリリースした個人開発の Web サービスが完全に終わりを迎えた。
2021 年の現在から換算すると 8 年以上前の出来事であり、時の流れは凄まじい。
先程アプリをデプロイしていた Heroku 上からも完全に削除をしたのだが、色々と昔のことを思い出したので筆を執ってみる。
開発当時 当時仲の良かった同じクラスの友人 3 人で、春休みに友達の家に泊まりつつ 2 泊３日で、Rails 3 でロジック部分を作り上げた。 Twitter ログインや DB 定義なども本を読んだり、ネットの記事を参考にひいこら言いつつ実装していった。
Heroku を使って、 http://kosen.herokuapp.com/ という URL でサービスを提供しており、Twitter ログインで編入体験談投稿、ログイン無しで掲示板で編入情報について交換できるような機能を提供していた。(注: サイト名のネーミングセンスが若気の至りすぎるので言及しません)
最終的に Bootstrap で見た目を整えて、編入後の授業が本格的に始まる前の 2013/04/10 にはリリースしていた模様。
共同開発した友人の 2013/04/28 に書かれた当時のブログ記事が残っていた。 8 年経過しても、その時の状況がブログ記事として残っているの凄い。 自分はブログのホスティングサービスをひたすら変遷して、現在の GitHub pages に落ち着いたので尊敬する。
ついに動き出しました!! 編入体験談のまとめサービス 「HenTai ~編入体験談~」 http://kosen.herokuapp.com 午前 0:15 · 2013 年 4 月 10 日 tweet
当時全く Web サービスの運用方法も全く知らない自分が、インターネット上に Rails アプリを公開できたので間違いなく Heroku のおかげだと思う。GitHub repository と連携して Push すれば Rails アプリがデプロイされる体験はとても簡単だった。</description></item><item><title>機械学習エンジニアから検索エンジニアに転生</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2021-03-27/</link><pubDate>Sat, 27 Mar 2021 23:54:15 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2021-03-27/</guid><description>2018 年 2 月に株式会社メルカリに機械学習エンジニアとして入社したが、来月から同社で検索エンジニアに転向する。
機械学習エンジニアとして 入社してからは主に、機械学習により同社での Cusotmer Service 分野の業務効率化を推進してきた。 この３年間で、実応用を前提にした機械学習プロジェクトの1→100と０→１の両者を体験できたのは得難い経験だった。
主に 2 つのプロジェクトを取り組んできたが、そのうちの一つである「機械学習による商品監視プロジェクト」の成果を論文として公開 できたのは、自分としても嬉しい。
この領域はTrust and Safaty とよばれており、少し聞き慣れない言葉かもしれないが、サービスを提供するにあたって必須となるサービスの信頼と安全性を高めることを指す。 少し前に Pinterest がこの領域でのカンファレンスを開催していて、この領域での機械学習の需要がなくなることは無いだろうなと改めて確信を得た。
Trust &amp;amp; Safety Machine Learning Summit なぜ検索エンジニア? キャリアで新しいことに挑戦したい時、鶏と卵問題は必ず発生すると思っている。 例えば機械学習エンジニアが募集されているが、実務経験を重視されるので未経験だとそもそもポジションに就くことができない。
データとエンジニアリングの重なる領域でもう一段スキルと経験を深めたいなと検討した領域が検索領域だったが、一般的な募集では検索領域での経験 N 年以上を求むというものが多く、未経験での転職の壁はなかなかに厳しい。 なら内部での異動はどうだろうと去年の年末に希望を出してみたところ、まずは実験的にチーム異動してみようという話になった。 2 月の半ばから 1 ヶ月程度検証期間を経て問題なしということで、ひとまず正式に検索チームに異動できることになった。
身内贔屓というわけではないが、世界的に見ても同社の検索チームは領域的にもチームとしても凄くエキサイティングだと思っている。 まさに情熱プログラマーでも提唱されている、一番の下手くそでいようが実践できるので凄くワクワクしている。
一番の下手くそでいよう by 情熱プログラマー ソフトウェア開発者の幸せな生き方
扱う技術スタックなどは変わりますが、僕の中では根本的にデータとエンジニアリングにどっぷり浸かる点では機械学習エンジニアだろうと検索エンジニアだろうと変わりはしないので、着実に経験を積んでいきたいなと思っています。
直近の目標としては 2 年以内に、検索領域で自分の興味とマッチする査読付き国際会議
KDD CHIIR SIGIR ecom ECNLP OpML MLSys に採択されるような、Novel な(今までにない)成果を出したい</description></item><item><title>2021年の目標</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2021-03-05/</link><pubDate>Fri, 05 Mar 2021 20:42:15 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2021-03-05/</guid><description>ちょっと遅れましたが、最近これからどうするかについて色々と考えていて、その過程で 2021 年をどう過ごすかが決まったのでメモ。
3 つの目標 Senior Software Engineer として確固たる実力を身につけることに集中 英語にふれることを習慣化 SNS を断ち自分にとって後悔の無い時間を歩む Senior Software Engineer として確固たる実力を身につけることに集中 まず Senior Software Engineer と自分で胸を張って宣言できる実力を身につける。
最近は自分のキャリアを専門性を深堀りしていくとして、Software Engineer としての道を進んでいくことを決めた。
上記の理由として自分は Data Scientist になれるほど専門性は無いと思っている。Ph.D は持っていないし、再び博士課程に行くとしても研究は辛い。また Machine Learning Engineer や Data Scientist に特化していっても将来 30 年間働いていく中でそれらのレッドオーシャンで自分が生き抜いていけるとは思えない。 Software Engineer という職に飽きるまでは Product Manager のキャリアも考えなくていいと思った。その葛藤を同僚の人にも相談したが、輝かしい経歴(アメリカの有名大学で CS 専攻 →SWE→PM と天上人)の人でも、手を動かせなくなることに焦りを感じるよとおっしゃられていて非常に共感した。
何よりも今の会社に入社して 3 年間働いてきた経験で身に染みたのは、Software Engineer という職業が楽しいなと思えた。もちろんデータ分析や機械学習などにも楽しさがあるが、それらを最大限レバレッジをきかせるためには Software Enginner としてのスキルが必須であり、最終的に物事を実現するためも避けて通れないと考えている。
2020/03 からは新しいキャリアを見据えて少し方向転換をしてみることした。機械学習やデータ分析領域からは離れないが、チームが変わって扱う領域も異なるので非常に楽しみだ。弱くてニューゲームを楽しもう
英語にふれることを習慣化 最近親しい人と雑談する際に言葉に出すようにしているんですが、国外で働くことに憧れを持っています。業務でも英語を使ったコミュニケーションはムラがあるが 4-7 割ほどになっている。今の段階はコミュニケーションはできるが、細かいミスや相手にネイティブレベルのスピードで喋られると脳みそがストップして働くのをやめてしまうのでなんとかしたい。社内の語学学習強化トレーナーの人に相談したところ、やはり毎日時間を積み重ねていくしかないと言われたので、今の気合でしゃべる英会話から自分でも自信を持てる英語の力を持っていきたいなと思っている。
SNS を断ち自分にとって後悔の無い時間を歩む これは自戒なのですが、何気なくボーッとして SNS を見たりする時間が多く、学生の頃にあったひたむきに何かを学び積み重ねていくという習慣が消え去ってます。やばい。集中力も継続できないしで焦燥感だけが高まり行動ができていないという悪循環です。
人生を楽しむためにも、貴重な時間を自分自身に自信を持って過ごせるように後悔のない時間を歩んでいきたい。</description></item><item><title>自分なりの機械学習エンジニアスキル構成論</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2020-09-21/</link><pubDate>Mon, 21 Sep 2020 00:13:08 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2020-09-21/</guid><description>機械学習エンジニアとして働き始めて2年7ヶ月が経過した。
機械学習エンジニアというロールは会社によって期待される内容が異なってくるが、今の会社で働いてきた経験に基づき自分の中の機械学習エンジニアスキル構成論を整理してみる。
TL; DR 人によって考える理想のスキル論は違うので他の人の持論を聞いてみたい テクいことをやりたい気持ちはあるが、地道なやるべきことがたくさんあるのがこの世界 自分の中で機械学習エンジニアにとって大事なスキル Software Engineer 40% 機械学習サービス実装スキル Product Manager 30% 機械学習プロジェクト自体を成功に導くスキル Data Scientist 30% データに基づき、意思決定し改善していくスキル Machine Learning Engineer as Software Engineer なぜSWEの比率が一番上なのか？
どれだけ良いモデルができたとしてもそれが活用されるシステムがなければ成果を出せないからです
データを活用してインパクトの大きい課題を解決するための、サービスを実装して、運用して改善していく どの方法がベストか考えた上で、それを実現していく 例えば、R&amp;amp;Dスタイルでモデル開発と実装者を完全に分ける組織構造もあると思いますが、このスタイルはいろんな会社のお話を聞く限りは、組織構造がよほど洗練されていないとうまく稼働しないじゃないかなと思っている
Full Cycle Developers at Netflixでは、システム開発のライフサイクルである
design, development, test, deploy, operate, support
を1チームが一気通貫で責任を持つスタイルをNetflixが提唱している。
今所属している会社もMicro Serviceでの開発に注力していて、まさにFull Cycleスタイルで機械学習サービス開発を行っている。 個人的に機械学習プロジェクトとこの方式の相性の良いところは、例えば、職能ごとにモデル開発、システム開発と運用を行うメンバーを分割すると、
モデルを作ってデプロイはしたが運用は他人任せになってしまい継続的な改善が回しづらい 役割が分離されていることで、モデルの詳細を完全に把握できないので実際のトラブル発生時に対応が困難 運用を考えてモデルがデザインされていないので運用者にしわ寄せがくる などアンチパターンが数多く存在する
Micro Serviceでの開発は上記の課題を解決して、作って終わりではなく自分たちでシステムデザインからサポートまで行うことで、そのサービスの継続的な改善に責任と自由を手にして開発することできる また、プロジェクトデザインの段階からシステム開発・運用を念頭に動くことができるので、やってみてうまく動かないなどの不確実性を大きく減少させる</description></item><item><title>2018.01 KPT</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2018-02-09/</link><pubDate>Fri, 09 Feb 2018 14:00:31 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2018-02-09/</guid><description>2018 年 1 月の振り返りをざっくりと
Keep Mercari Competition にて初 Kaggle コンペ参加。 Best 116 位まで言ったんですが、NLP 周りの知見が無いのと、Kaggle 周りの力不足で現在は 317 位… ブロンズまで引き戻せるか… [](https://twitter.com/hurutoriya/status/952573577357770753) ぬか喜びしている図
Coursera で Ng 先生のML コースを始めた。あと 5 日位で無事終わりそう。とても分かりやすい(何故もっと早く受けなかったのか…) 終わったら、How to Win a Data Science Competition: Learn from Top Kagglersか Ng 先生の deeplearning.ai を始める予定 本を 2 冊読めた。案外読む始めるのがハードル高いだけで、読み始めれば 1 日 30 分*5 日で読み終わることがわかったので今度から通勤途中に読むことにした。これで月 4 冊読んでいくようにしたい。2–3 月はメタ学習関連の本を読み進めていく。 学力の経済学
[](https://twitter.com/hurutoriya/status/960525598610268160)
お金持ちになれる黄金の羽根の拾い方
[](https://twitter.com/hurutoriya/status/952046931307458560)
Duolingo で英語学習を再開した。学習アプリとしてとても出来が良い。(名詞の複数形や冠詞などの細かい間違いを都度指摘されるのが好き。モバイルアプリ(iOS)は問題が重複して出題されるので PC メインで利用) 100%達成するぞ!</description></item><item><title>2018年の抱負</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2018-01-29/</link><pubDate>Mon, 29 Jan 2018 16:08:35 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2018-01-29/</guid><description>2018 年の抱負です。
Works 機械学習エンジニアとして六本木で働く事になりました。機械学習エンジニアとしてスペシャリストになれるように周辺スキルを伸ばしていきます。
Kaggle Master に到達(1 gold medal, 2 silver medals) 初参加のコンペもずるずる下降してしまいブロンズ圏外に…
Coursera, Udacity (MOOC)で CV, Robotics 周辺を学習していく Github で 50 star over の OSS を作る(CV or ML) 勉強会に登壇 or 主催 する メタ学習(学習の効率化)について小話
うまくなる技術¹などのメタ学習関連の本を色々と読み漁って学習のコツをいろいろ勉強してるんですが、外的指標(Github Star, Kaggle Rank, Toggl tracking,Coursera Certificate)を目的にすると人間気持ちよく継続できるらしいのでそれに沿った行動をするよう心がけています。後 5–6 冊メタ学習の本を読み終えてまとまったらまた記事にする。
サンシャイン丸の内さん¹や ふろむださん¹の記事も参考になるのでオススメです
個人的に最近心に響いたのはのじゃろりおじさんの勉強の姿勢です。
３ D や unity の勉強方法について。：ねこみみメモ
おそらく、やり続けて成功した人は「やり続ければ報われる！」と言うと思うのですが、年齢や経済状況や自分の才能を疑ったり等……現実は難しいと思います。
私は偶然このタイミングで「オリジナルモデルの Vyoutuber を出せた」から幸運に恵まれただけで、純粋な技術ではおそらく就職は無理だったのではないかと思います。2018~19 年で見切りつけて諦めなきゃなと思ってたぐらいです。
なので「やり続ければ報われる」とはとても言えません。ただ**「やり続けて報われなくてもいいと思える事は、やり続けた方がいい」**とは思います。
他者の評価がどうであれ、やてって楽しくて満足できるのであればある意味常に成功している状態で、やればやるほど成功続きなわけです。
English DMM 英会話 TOEFLE で 90 点、英語で働けるレベルを目指す 英語 Blog 記事を定期的に書く Health カラダステーションで内臓脂肪が少し高めになってたので走る(筋トレしかやってなかったツケが…) 筋肉量も左右でバラツキ(利き手側じゃないほうが 100g 程度筋肉量が少ない)があるので整える 筋トレはケトルベル 16kg で色々とやってるので継続する。</description></item></channel></rss>