<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>computervision on Shunya Ueta</title><link>https://shunyaueta.com/tags/computervision/</link><description>Recent content in computervision on Shunya Ueta</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Thu, 18 Jan 2018 05:41:44 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://shunyaueta.com/tags/computervision/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Where To Look: Focus Regions for Visual Question Answering (CVPR2016)を読んだ</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2018-01-18/</link><pubDate>Thu, 18 Jan 2018 05:41:44 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2018-01-18/</guid><description>Kevin J. Shih, Saurabh Singh, Derek Hoiem, “Where To Look: Focus Regions for Visual Question Answering”, in CVPR2016 link
Summry
を読んだので、軽くメモ。
VQA(Visual Question Answer) 画像に対する質問に対して応答するタスクに対し、その質問クエリに対して画像のどの領域に注目すべきかのモデルの学習方法について論じた論文。
Contribution VQA datasetに対して、提案手法を適用。従来手法を全て上回った。 画像に対して CNN を用いて物体領域の検出を行った後にベクトル化、質問クエリはword2vecを用いてベクトル化を行う。 その 2 つのベクトルを用いて内積計算により重み付けを行うことで、どの領域に注目すべきかを計算する。 Comments 引用文献の訳 9 割が 2014–2015(直近 2 年間)で発表された論文で、改めてこの分野の最先端を駆け抜けるのは凄まじい能力が必要になるなと思いました。
そして相変わらず CVPR の論文のネーミングセンスは良いですね。(ジャケ買いならぬジャケ読み)
単純な質問なら、人間でも瞬間的に解答可能な物が多いなと感じた。
fig. 1
セマンティックな疑問(Fig.1 雨は降っていますか?)の場合、人間に注目した場合は傘をさしているから雨と判断しても良いがもっと広い範囲で画像を見てみると空は快晴なので人間に注目するのは筋が悪く VQA はとても難しくチャレンジングな問題だと書かれていた。(それでも充分すごい領域に到達しているなと思うが)</description></item><item><title>Data-driven Crowd Analysis in Videos (ICCV2011)を読んだ</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2018-01-17/</link><pubDate>Wed, 17 Jan 2018 05:55:41 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2018-01-17/</guid><description>Data-driven Crowd Analysis in Videos (ICCV2011)を読んだ
Mikel Rodriguez, Josef Sivic, Ivan Laptev, Jean-Yves Audibert, “Data-driven Crowd Analysis in Videos”, in ICCV2011.
Project Page
を読んだので、メモです。
Summary
tl;dr 高密度な群集内の個人を追跡を転移学習によって精度を向上させる手法 Contribution 追跡の精度を転移学習によって向上させた 転移学習を行うためのデータセットとそのフレームワークを考案 論文内では、転移学習の例としてマラソンAの群集を対象に追跡する際に、以下の流れで転移学習を行う。
大域的な群衆状況のマッチング : 同じようなシーンを探索(この場合 DB 内にあるマラソン動画) 局所的な群衆状況のマッチング : 1でマッチした動画においてオプティカルフローが類似するパッチを探索して転移学習 また、Rare Events(デモの最中に群集を横断するカメラマンなど、群衆の流れに対して同調しない動きを行う人物)に対しても実験を行い評価。
Comments 転移学習は自分のイメージだと、自然言語処理のイメージ(一般的な文書を学習したモデルを法律文書に対して適用するなど)しかなかったので新鮮な気持ちで読めた。
動画なら転移学習を行ったとしても、直感的に良い特徴を学べそうなので、良い仮説を立てている論文でした。
最後に示されてる個人追跡における平均誤検出の単位がpixelだが、Ground-Truth と提案手法の追跡軌跡の重複度具合を見てると誤検出が更に高そうに見えるけどどうなんでしょうか？
(テストデータのみ学習が 58.82、転移学習を行った提案手法だと 46.88になっていてもっと相対的な差が出てくるはず?)</description></item><item><title>Slicing Convolutional Neural Network for Crowd Video Understanding (CVPR2016)を読んだ</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2018-01-16/</link><pubDate>Tue, 16 Jan 2018 06:04:37 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2018-01-16/</guid><description>群衆解析の手法に興味があるので、サーベイの結果を放流しておきます。
Jing Shao, Chen Change Loy, Kai Kang, and Xiaogang Wang, “Slicing Convolutional Neural Network for Crowd Video Understanding”, in CVPR, 2016.
Project Page
Summary
一言説明 時系列・空間的特徴から CNN で特徴を学習、群衆の動画に対してstate-of-the-artを達成
3 個の CNN を用いて下記の３つの特徴を表現学習
xy- : 空間的特徴 xt- : x 軸の時系列特徴 yt- : y 軸の時系列特徴 Comments Dataset としてWWW Crowd Dataset
が公開されている。10,000 本の群衆の動画を収集公開しているとのこと。
Demo Movie
紹介動画を見てみたら分かるが、群衆の動画というよりも数が増大した結果一般的な画像認識のデモ動画になっている Jing Shaoさんは CVPR2014 から群衆解析のための descriptor を提案したりしてたんだけど、2016 年から Deep な手法での群衆解析の研究をやっているのは手が早いなと 所属グループは ISLVRC2015 の物体認識タスクで優勝した香港大学のグループ Multimedia Laboratory The Chinese University of Hong Kong データセット、実装コードを必ず公開しているのは尊敬、またそれくらいやらないとトップには通過しないんだろうな CNN のアーキテクチャ毎の比較実験と考察をかなり入念に行っていた。数年後には各データのフォーマットに合わせたベストな DNN のアーキテクチャが決まってくるんじゃないだろうか</description></item><item><title>Analyzing Free-standing Conversational Groups: A Multimodal Approach (ACMMM15) を読んだ</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2018-01-14/</link><pubDate>Sun, 14 Jan 2018 10:41:12 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2018-01-14/</guid><description>スタンディングディスカッション形式での会話を評価した研究
Summary Slide
X Alameda-Pineda, Y Yan, E Ricci, O Lanz, N Sebe
“Analyzing Free-standing Conversational Groups: A Multimodal Approach”, in 2015 ACM Multimedia Conference
link
を読んだので、軽くメモ。
マルチモーダル系の論文初めて読んだんですが、まとめるとコントリビューションが 5 つあると主張。
Contribution 音声・近接情報、そして監視カメラからの身体と頭の姿勢推定からマルチモーダルに解析 フリースタンディングディスカッションを身体・頭の姿勢推定から解析 カメラと音声・近接センサーからなるマルチモーダルな解析するためのフレームワークを提案 ラベリングされてないデータに対する行列補間問題の考案 SALSA(データ・セット)を公開・評価 SALSA というポスターセッションの動画と音声のデータも公開されている
SALSA: Synergetic sociAL Scene Analysis
動画は Google Drive で公開されていて時代の波を感じる。
データセットを公開 論文も読みやすい 新しい行列補完計画法(アルゴリズム)を提案 実問題に取り組む と盛り沢山な内容で面白かった。
スライド内のリンクは Google Slide で共有しているのでこちらを参照すると便利です。
X Alameda-Pineda, Y Yan, E Ricci, O Lanz, N Sebe &amp;quot;Analyzing Free-standing Conversational Groups: A…</description></item><item><title>Call center stress recognition with person-specific models を読んだ</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2018-01-12/</link><pubDate>Fri, 12 Jan 2018 17:19:48 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2018-01-12/</guid><description>Affective Computing: 計算機と人間の感情や情緒の関係性を考える領域
MIT Media Lab Affective Computing Group のプロジェクト。
2 年前に MIT Media Lab へ訪問した際に、色々と見せてもらったけどかなり野心的な事に取り組んでいて感動してた。(デバイスも自分たちでプロトタイプを作りまくっていて、Deploy or Dieの意思を感じ取れる)
論文のまとめスライドは以下
One Slide Summary
HCI 系の論文は初めてまともに読んだんですが、
実験デザインが一番難しそう 人と計算機の関係を研究するので、必然的に人間の感性をどう評価する話にもつながってきてる? 手法に重きを置くというよりも、問題に重きを置いている印象 普段自分は、数値線形代数や機械学習、コンピュータビジョンを主にやっていて、精度をどれだけ出せるか、正解率をどれだけ向上や、速度をどれだけ上げれるかを理論的に保証、提案したりしていますが、面白い問題や興味深いデータを集めることも大事だなと思った。
実験計画法¹もかなり重要で、メンターの人から実験計画法の成り立ちを教えてもらってとてもおもしろかった。</description></item><item><title>OpenCV 3.3から使えるDNNモジュールを使って物体検出</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2017-11-14/</link><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 11:36:43 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2017-11-14/</guid><description>OpenCV と MobileNet を使って物体検出を行った
Object Detection with OpenCV dnn modules and MobileNetSSD on Jupyter Notebook
Introduction 物体検出を Deep Leaning と OpenCV を用いて行う
OpenCV 3.3 からdnnモジュールが正式にリリースされた
The main news is that we promoted DNN module from opencv_contrib to the main repository, improved and accelerated it a lot. An external BLAS implementation is not needed anymore. For GPU there is experimental DNN acceleration using Halide (http://halide-lang.org_). The detailed information about the module can be found in our wiki: Deep Learning in OpenCV.</description></item><item><title>Djangoで顔認識の結果をJSONで返す最小構成のAPIサーバーを作った</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2017-11-13/</link><pubDate>Mon, 13 Nov 2017 17:22:38 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2017-11-13/</guid><description>DEMO GitHub でコードを公開してます。
hurutoriya/face_detector_api
Django の勉強は、基本的なイントロダクションとしてオフィシャルサイトのドキュメントが充実しているのでオススメです。
pyimagesearch の Blog 記事で最小限の構成で顔検出を行う API サーバーを作る記事があり、今回はそれを基本に作成した。
以下所感
Django は Rails と比べるとそんなにレールが敷かれていない 日本語の記事がほぼ存在しないので、英語の記事を読む良い練習になった OpenCV や Scikit-lean がそのまま動くのは相当魅力的で、サーバからのレスポンスが帰ってきた時には地味に感動 API 設計や非同期処理なんかの知識が全く足りない 次の課題 今回の発展形として django-rest-framework を使って、モデルを組み込んで作り上げて Google Apps Engine 上で公開してみよう。 REST Framework はこの記事2を参考に画像をアップロードできる雛形は作り上げた。 後は OpenCV で処理を施す部分を書き上げたらいけそう。
django-rest-framework で使える管理画面
References hurutoriya/face_detector_api Django REST Framework を使って爆速で API を実装する,ChristianKreuzberger/django-rest-imageupload-example Creating a face detection API with Python and OpenCV (in just 5 minutes) Django 1.11 Documentation Django REST framework is a powerful and flexible toolkit for building Web APIs.</description></item></channel></rss>