<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>book on 🦅 hurutoriya</title><link>https://shunyaueta.com/tags/book/</link><description>Recent content in book on 🦅 hurutoriya</description><image><url>https://shunyaueta.com/ogp.jpg</url><link>https://shunyaueta.com/ogp.jpg</link></image><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Mon, 08 Aug 2022 11:45:24 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://shunyaueta.com/tags/book/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>「リーダーの作法」マネジメントに限らず、エンジニアとして仕事の作法について書かれた良書</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2022-08-08-1145/</link><pubDate>Mon, 08 Aug 2022 11:45:24 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2022-08-08-1145/</guid><description>リーダーの作法 ささいなことをていねいにを読み終えた。 著者は Netscape でマネージャー、Apple でディレクター、Slack でエグゼクティブを経験した Michael Lopp さんで、過去にBeing Geek や Managing Humans を書かれている。 翻訳の質も非常に高く、楽しく読めた。1
そんなにマネジメント関係を読んでいるわけではないが、HITH OUTPUT MANAGEMENT や、エンジニアのためのマネジメントキャリアパス ―テックリードから CTO までマネジメントスキル向上ガイド 同じくらい良い書籍で、学びや共感を多く感じた。
自分はマネジメントのポジションについたことはないが、仕事をしていくなかでマネジメント関係のソフトスキルや複数人でどうやってうまくリーダシップを発揮して、大きい問題を解決するかに興味があるので、良い書籍が目につくと積極的に読んで解像度をあげている。
心に響いた文章と所感 マネジメントとは、まずチームが直面している障害やメンバー間の軋轢といった情報を明らかにすることであり、さらにそうして得た情報を分析して、進むべき正しい道を見出すことである、ということでした。
マネジメントの定義として、チームの課題は他の書籍でも述べられているがメンバー間の関係性について言及しているのは確かにねという腹落ちだった。
ポジションに関わらず全ての業務で一貫して言えるのは、なにが最も ROI が高い課題かを突き止めて地道に解決していくことだな~と思える。
6 章 プロフェッショナルとしての成長を図る質問表
6 章の成長を計測するための質問表は、あらためて自分が何をやりたいのかの解像度をあげる良い質問集だったので半年や一年ごとにこの質問を更新して、定期的に見つめ直していきたい。
新しい仕事では、一刻一刻で多くを学びます。その環境に関する情報をたくさん集めているのです。チームや自分の役割、そして会社についての自分の理解を日々新たにしているのです。
新メンバーがあげるチームの違和感は、フィードバックをもらった後に一ヶ月後見直して見ると重要度が下がることがあるよねと。これは、自分も経験あるが、チームで働くうちに内部の事情を理解して、重要だけど緊急じゃないよね、実際やりたいけどコスト的に割に合わないなど課題に対しての解像度があがることで、優先順位が変わることがありました。
そういう人たちが長年にわたって私に教えてくれた重要な教訓の一つは、壁に書かれた文字より、語られるストーリーの方が重要だということです。
ここで腹落ちしたのは、あらためて人を動かすのは物語(ストーリーテリング)だということ。「なぜ」 そうなったのかってものすごく重要だなと。DesignDocs もそうですが、なぜそうなったかがわかると人間ってものすごく腹落ちして理解できるな~と 自分もドキュメントを書くときは、「なぜ」そうなったのかをきちんと書いて人を動かせる文章を書けるようになっていきたい
手厳しいフィードバックの場合は、何も見落とさないようにするためにあと 2 段階のプロセスがあります。ステップ 1：どんなに批判的なフィードバックであっても、耳を傾け、ほんの少しでも理解の糸口を探す。ほんのわずかでも？よくぞ聞いてくれました。
時には、フィードバックがあまりにも衝撃的で、理解できないこともあります。そこで、第二のステップです。ステップ 2：聞いたことを繰り返しましょう。
ここのストーリーは面白くて、図星な本質的なフィードバックを感情的に反応しそうになってしまうのをどうやって傾聴して、フィードバックを受け入れて自己を改善するかが語られていて面白かった。
リアルタイムにフィードバックし、他のプレイヤーに親切かつ教育的な方法でアドバイスを送ります。災難に直面しても冷静さを失いません。わかりやすいコミュニケーション、実証された専門知識、わかりやすく行動につながるフィードバック、そして落ち着いた性格。堅実なリーダーの性質について説明しましたが、まだ大切なことがあります。いいでしょうか、こうしたふるまいは、多くの人がやっているのをこれまで見てきました。DJ が特別なのは、常にこのようなリーダーであることです。
ゲームを通して、リーダー像がどのように振る舞うべきなのかを説明しており、非常にわかりやすかった。
リーダーシップとは、他人に見せるために選ぶ服であり、私は揺るぎない優しさを選びます。
そして、書籍の最後の文章が、まさに「リーダーの作法」という心構えであり定期的に見返したい。
全体を通して、エッセイとして語られて教訓を学べるので楽しく読めた。2 他の書籍と比較すると、リーダーとして情緒的にどう振る舞うべきかも触れている点が、個人的に読み応えがあった。 自分があらためてマネジメントのポジションにつくことがあれば読み返したくなる書籍だった。</description></item><item><title>自走プログラマーを読み終えた</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2020-05-10/</link><pubDate>Sun, 10 May 2020 17:13:34 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2020-05-10/</guid><description>自走プログラマーを読み終えた。
読み始めたきっかけとして、自分は機械学習エンジニアとして現在働いているが、できることの幅を広げるために最近はソフトウェアエンジニアとしてのスキルをもっと伸ばしたいと考えている。
自走プログラマーは、Python を使ったアプリケーション開発のアンチパターンとベストプラクティスを例示して学ぶことができる書籍で、今回の自分の状況にすごくフィットしていて楽しく学習することができた。
Python 独特のはまりどころは、Kindle: The Hitchhiker’s Guide to Python, The Hitchhiker’s Guide to Python でも数多く参照されていて、こっちも後から読んでおきたいなと思いました。
次は、ちゃんとした Pythonista になれるように、Fluent Python を読みます。@ynqa さん、以前この本を教えて下さり、ありがとうございました。
長らく積ん読になっていますが、毎日読み進めていきます。
20 歳頃の寝る間を惜しんで、ウェブアプリを開発していたときのワクワク感が徐々に蘇ってきた気がしています。
ある程度書けるようになってきたら、なにかアプリとか作って公開したいなと思っています！</description></item><item><title>ビジネスでインパクトが出せるデータサイエンティストになるには</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2019-09-23/</link><pubDate>Mon, 23 Sep 2019 18:48:47 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2019-09-23/</guid><description>@pseudo_finite さんから
「ビジネスでインパクトが出せるデータサイエンティストになるためには」
をご恵贈していただいたので、感想をここに記します。
経営システム誌に寄稿したものができました。30 部あるので欲しい方はお声がけください。
私の 10 年間の経験を整理して中堅のデータサイエンティスト向けに書いたものになります。批判的なフィードバックなどいただけると嬉しいです。(@pseudo_finite) tweet January 18, 2019
批評 1. データサイエンティストが力を発揮する場 データサイエンティストとして成果を発揮するには、事業ドメイン・そしてデータの規模と質に依存する
圧倒的に同意です。自分も現職に就職する際には、データ規模・質・種類や社内のデータに関する文化などを考慮して会社を選びました。 最後の一文も完全に同意で、良いデータさえあれば基本的に問題は解きやすく簡単になると思っています。
2. 課題設定 データサイエンティストの仕事の肝は適切な課題設定
本質的な課題設定とはそもそもなんなのかと考えてみます。
ここで、本質的な課題設定を解明するための大きな障壁になるのは、
自社が事業会社か ドッグフーディングできるサービスを運営しているか どうかではないでしょうか?
日常的に自社のサービスを使っていると、顧客視点での改善点や課題点などを見つけることができる。 また、サービスをより深く知ることで深い考察や客観的な観察をすることができる。 スタートアップ界隈では浸透している リーンスタートアップの考え方は、本質的な課題の発見に非常に相性が良いと思っています。
また、データ分析では、単なる集計や相関ではなく、顧客がどんな状況で何をしたいのかを考えてユーザーリサーチをすることも非常に重要です。 ジョブ理論 イノベーションを予測可能にする消費のメカニズム で語られているトピックですが、非常に勉強になります。
3. 解決方法の設定 自然なモデリングと実現可能性のあるモデリング
自分はデータサイエンティストではなく、機械学習エンジニアとして働いているので、その立場からの視点です。 実感するのはまず何よりも実装力が大事だと思います。
実装ができるからこそ、実験ができる。その実験から知見を得て改善のサイクルが回り始める。
関連する暦本先生の tweet が面白かったので、ご参考まで
深層学習時代になってますますですが研究者のコード書きは開発というより未解決の問題や仮説に決着をつける行為、サイエンスにおける実験そのものなのでコード書かない人がどうやって研究してるのか想像つかないです🤔 https://t.co/mojhTqHqmx
&amp;mdash; Jun Rekimoto : 暦本純一 (@rkmt) September 16, 2019 4. 検証 施策実行後の検証は必須</description></item></channel></rss>