<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>book on 🦅 hurutoriya</title><link>https://shunyaueta.com/tags/book/</link><description>Recent content in book on 🦅 hurutoriya</description><image><url>https://shunyaueta.com/ogp.jpg</url><link>https://shunyaueta.com/ogp.jpg</link></image><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Mon, 08 Aug 2022 11:45:24 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://shunyaueta.com/tags/book/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>「リーダーの作法」マネジメントに限らず、エンジニアとして仕事の作法について書かれた良書</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2022-08-08-1145/</link><pubDate>Mon, 08 Aug 2022 11:45:24 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2022-08-08-1145/</guid><description>リーダーの作法 ささいなことをていねいにを読み終えた。 著者は Netscape でマネージャー、Apple でディレクター、Slack でエグゼクティブを経験した Michael Lopp さんで、過去にBeing Geek や Managing Humans を書かれている。 翻訳の質も高く楽しく読めた。
そんなにマネジメント関係を読んでいるわけではないが、HITH OUTPUT MANAGEMENT や、エンジニアのためのマネジメントキャリアパス ―テックリードから CTO までマネジメントスキル向上ガイド 同じくらい良い書籍で、学びや共感を多く感じた。
自分はマネジメントのポジションについたことはないが、仕事をしていくなかでマネジメント関係のソフトスキルや複数人でどうやってうまくやっていくかに興味があるので書籍を読んで解像度をあげている。
心に響いた文章と所感 マネジメントとは、まずチームが直面している障害やメンバー間の軋轢といった情報を明らかにすることであり、さらにそうして得た情報を分析して、進むべき正しい道を見出すことである、ということでした。
マネジメントの定義として、チームの課題は他の書籍でも述べられているがメンバー間の関係性について言及しているのは確かにねという腹落ちだった。
ポジションに関わらず全ての業務で一貫して言えるのは、なにが最も ROI が高い課題かを突き止めて地道に解決していくことだな~と思える。
6 章 プロフェッショナルとしての成長を図る質問表 質問表あなたの強みは何ですか？ なぜそれがわかったのでしょう？ 努力すべき点は何ですか？ なぜそれがわかったのでしょう？ その点に対してどのように取り組んでいますか？ あなたの会社は助けてくれますか？ 最後に昇進したのはいつですか？ その昇進はどのように伝えられましたか？ この昇進にあたり自分が行った何が一番良かったと思いますか？ 最後に報酬が上がったのはいつですか？　（報酬＝基本給＋ボーナス／株式）。 報酬は公平に支払われていると思いますか？ そうでない場合、どのようなものが公正な報酬と言えるでしょうか。そう言える根拠は何ですか？ そのことを上司に伝えましたか？ 最後に上司から有益なフィードバックを受けたのはいつですか？ 自分の仕事について、どんな風にほめてもらいたいですか？あなたの上司には学ぶところがありますか？ 一番最近、上司から学んだ重要なことは何ですか？仕事で作って、一番最近、楽しいと感じたものは何ですか？ 一番最近、仕事でやってしまった大失敗は何ですか？ そこから何を学びましたか？ その失敗の根本的な原因ははっきりしていますか？ 最近受けたフィードバックで、自分の仕事のスタイルを大きく変えたものは何ですか？あなたのメンター†1 は誰ですか？ その人と最後に会ったのはいつですか？ 前回の 360 度評価†2 はいつでしたか？ そこでの最大の教訓は何でしたか？ 前回、仕事を変えたのはいつですか？ その理由は？ 前回、会社を変えたのはいつですか？ その理由は？ 現在の仕事のどのような点を、将来の仕事に生かしたいと思いますか？あなたがいつかやりたい仕事は何ですか？（どんな役割でしょうか、あるいはどんな会社でしょうか） 勤めたい会社は？ その会社のどこが良いのでしょう？ あなたが尊敬するリーダーは誰ですか？ そのリーダーはどこがすごいのでしょう？ [†1] 私のメンターの定義は、定期的に会っている人で、自分のチームやその周りで働いていない人です。メンターは通常、経験豊富な中立的立場の人間であり、賢い相談相手としての役割を果たします。詳細は 28 章を参照してください。</description></item><item><title>自走プログラマーを読み終えた</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2020-05-10/</link><pubDate>Sun, 10 May 2020 17:13:34 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2020-05-10/</guid><description>自走プログラマーを読み終えた。
読み始めたきっかけとして、自分は機械学習エンジニアとして現在働いているが、できることの幅を広げるために最近はソフトウェアエンジニアとしてのスキルをもっと伸ばしたいと考えている。
自走プログラマーは、Python を使ったアプリケーション開発のアンチパターンとベストプラクティスを例示して学ぶことができる書籍で、今回の自分の状況にすごくフィットしていて楽しく学習することができた。
Python 独特のはまりどころは、Kindle: The Hitchhiker’s Guide to Python, The Hitchhiker’s Guide to Python でも数多く参照されていて、こっちも後から読んでおきたいなと思いました。
次は、ちゃんとした Pythonista になれるように、Fluent Python を読みます。@ynqa さん、以前この本を教えて下さり、ありがとうございました。
長らく積ん読になっていますが、毎日読み進めていきます。
20 歳頃の寝る間を惜しんで、ウェブアプリを開発していたときのワクワク感が徐々に蘇ってきた気がしています。
ある程度書けるようになってきたら、なにかアプリとか作って公開したいなと思っています！</description></item><item><title>ビジネスでインパクトが出せるデータサイエンティストになるには</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2019-09-23/</link><pubDate>Mon, 23 Sep 2019 18:48:47 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2019-09-23/</guid><description>@pseudo_finite さんから
「ビジネスでインパクトが出せるデータサイエンティストになるためには」
をご恵贈していただいたので、感想をここに記します。
経営システム誌に寄稿したものができました。30 部あるので欲しい方はお声がけください。
私の 10 年間の経験を整理して中堅のデータサイエンティスト向けに書いたものになります。批判的なフィードバックなどいただけると嬉しいです。(@pseudo_finite) tweet January 18, 2019
批評 1. データサイエンティストが力を発揮する場 データサイエンティストとして成果を発揮するには、事業ドメイン・そしてデータの規模と質に依存する
圧倒的に同意です。自分も現職に就職する際には、データ規模・質・種類や社内のデータに関する文化などを考慮して会社を選びました。 最後の一文も完全に同意で、良いデータさえあれば基本的に問題は解きやすく簡単になると思っています。
2. 課題設定 データサイエンティストの仕事の肝は適切な課題設定
本質的な課題設定とはそもそもなんなのかと考えてみます。
ここで、本質的な課題設定を解明するための大きな障壁になるのは、
自社が事業会社か ドッグフーディングできるサービスを運営しているか どうかではないでしょうか?
日常的に自社のサービスを使っていると、顧客視点での改善点や課題点などを見つけることができる。 また、サービスをより深く知ることで深い考察や客観的な観察をすることができる。 スタートアップ界隈では浸透している リーンスタートアップの考え方は、本質的な課題の発見に非常に相性が良いと思っています。
また、データ分析では、単なる集計や相関ではなく、顧客がどんな状況で何をしたいのかを考えてユーザーリサーチをすることも非常に重要です。 ジョブ理論 イノベーションを予測可能にする消費のメカニズム で語られているトピックですが、非常に勉強になります。
3. 解決方法の設定 自然なモデリングと実現可能性のあるモデリング
自分はデータサイエンティストではなく、機械学習エンジニアとして働いているので、その立場からの視点です。 実感するのはまず何よりも実装力が大事だと思います。
実装ができるからこそ、実験ができる。その実験から知見を得て改善のサイクルが回り始める。
関連する暦本先生の tweet が面白かったので、ご参考まで
深層学習時代になってますますですが研究者のコード書きは開発というより未解決の問題や仮説に決着をつける行為、サイエンスにおける実験そのものなのでコード書かない人がどうやって研究してるのか想像つかないです🤔 https://t.co/mojhTqHqmx
&amp;mdash; Jun Rekimoto : 暦本純一 (@rkmt) September 16, 2019 4. 検証 施策実行後の検証は必須</description></item></channel></rss>