<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>datascience on hurutoriya</title><link>https://shunyaueta.com/tags/datascience/</link><description>Recent content in datascience on hurutoriya</description><image><title>hurutoriya</title><url>https://shunyaueta.com/ogp.jpg</url><link>https://shunyaueta.com/ogp.jpg</link></image><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Fri, 13 Aug 2021 23:41:08 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://shunyaueta.com/tags/datascience/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>システムの応答速度は本質的な価値提供であることを示す A/B テストの実例</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2021-08-13/</link><pubDate>Fri, 13 Aug 2021 23:41:08 +0900</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2021-08-13/</guid><description>内容 システム提供において、基本的に高速であればあるほど顧客は嬉しいものだが、実際のところ高速なシステムを提供して、どの程度の価値が発生するのかが気になったので、調べてみた。
2021/08/14 追記 A/Bテスト実践ガイド　真のデータドリブンへ至る信用できる実験とは の書籍で同様な事例が紹介されているとのこと。情報提供ありがとうございます。 実務でA/Bテストに向き合った人間であれば必ず一度は考えたことのあるトピックについて、アメリカのテックカンパニー（Airbnb, Google, LinkedInなど）勤務の著者らが国際会議で発表された研究もちゃんと引用して見解を述べており説得力がある。 従って、現時点における最高レベルの意思決定をデータ（A/Bテスト）に基づいて行いたいと思うなら、一度は目を通しておくべきであり関係者必携だと思う。 ※個人的には”Webサービスのレイテンシーと利益の関係（５章や”多くのスピード問題”の節）”がお気に入りで、サイトのレイテンシー改善がいかに収益に貢献し得るか、つまりCodeの実行速度というエンジニアのアウトプットがダイレクトに収益に貢献できるか？をデータに基づいてきちんと測っているのが印象的で興味深かった内容でした。 Amazon review
Three Challenges in Building Industrial-Scale Recommender Systems&amp;quot; - Keynote for ORSUM@RecSys'20 3rd Workshop on Online Recommender Systems and User Modeling でのkeynote session で発表された内容
講演者は Sebastian Schelter さんという方で、アカデミックもインダストリーもどちらもバリバリにこなしている人だった。日本だとこういう経歴の人ってかなり珍しい気がするので、やはり層が厚い
ふと@hagino3000 さんのツイートが印象に残っていたので、記録のためにこちらに。1年くらい前のやり取りだけど、印象に残っていて今回この記事を書いたきっかけでもある。
推薦システムのレイテンシが15msと32msで差が出るかA/B Testしたって。推薦結果は同じで片方はあえて遅らせたって事だよな、はじめて聴く実験だ。15msの方がrevenueが良かったとの事。 twitter
公開されている動画はこちら
Three Challenges in Building Industrial-Scale Recommender Systems&amp;quot; - Keynote for ORSUM@RecSys'20
19,20枚目のスライド
要約すると、
既存の研究では、検索エンジン上で人工的に応答速度を遅らせた際にネガティブな影響が発生した。
では、逆に応答速度を早めた場合どのような影響になるのだろうか? とてもおもしろい事例があるので是非紹介したい、
オンプレのシステムからGoogle Cloud に移行するイベントを利用した実験を行った。マイグレーション時にサービングシステムの最適化などを行い、マイグレーション後のシステム性能向上した。この最適化により、モデルやシステム構成は全く同じだが、p90 の応答速度がオンプレのシステムでは 32ms だったものが、GCPでは15ms に向上した。 これにより生じた差異を活用して、以下のA/B テストを行った。 32ms をcontroll, 15ms をtest 群に分けてA.</description></item><item><title>[抄訳] Data engineers vs. data scientists</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2018-04-24/</link><pubDate>Tue, 24 Apr 2018 02:18:46 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2018-04-24/</guid><description>データサイエンティストとデータエンジニアの定義とその誤解による悲劇、そしてそれを救う存在である機械学習エンジニア
紹介記事 Data engineers vs. data scientists
紹介記事を同僚から教えてもらい、面白かったので抄訳した
&amp;gt; Aki Ariga さんが言及していた記事と方向性が同一で面白かった。
Data Scientists : ビジネスサイドを理解し、他者にわかりやすく可視化と言語化できる職能。そして高度な数学的知識に基づいたモデリングやアルゴリズム提案スキルも持っている。Data Scientists には高度な Programming skill は必ずしも必須ではない、なぜならモデリングやアルゴリズムを実装するためにプログラミングを習得した人が多いからだ。システムデザインや Programming スキルは、Software Engineer や DataEngineer からみると見れたものではない(そしてそうでなくてはならない、なぜならスペシャリストだから)
Data Engineer : 分散プログラミングを意識して構築できる職能。DE は卓越したプログラミングスキルとシステム構成力を持つ。定義 : つまりビッグデータに対してシステム的に解決できるスキル。クラスタ設計までが Data Engineer の役割であり運用(Ops)はやらない
from : https://www.oreilly.com/ideas/data-engineers-vs-data-scientists
Data Scientists と Data Engineer の互いの特化したスキルは補完しあってこそ輝く。 Data Scientist がデータパイプラインを作ると悲劇が起きてしまう。多くの企業が Data Scientist を Data Engineer として雇っているが、それは Data Scientists のスペックを活かしきれず、20–30%の効率で働かせてしまっている。そしてその ROI はめちゃくちゃ悪い。Data Scientists は適切なツールと選択肢を熟知していない(そして Data Engineer はシステムデザインと熟知しているのでミスは侵さない) e.g. 実際著者が聞いたこんな話がある。 Data Scientists が Apache Spark を使って 10GB のデータ処理を行うのに 1 回 15m の時間がかかっていた。(だが RDBMS を使えば、10ms で終わる) Data Scientist は彼らの流儀を疑うこと無く 1 日に 16 回 Spark の処理を実行しており、15mx16=240m つまり 4h の時間を無駄にしてる。RDBMS を使えば、160ms で終わるというのに… Data Scientist が頑張ってシステムを構築するが、職能の限界で Data Engineer しか作れないシステムなので時間とお金の浪費になった 実情 : Data Scientist として雇われたのに、Data Engineer として働かざるを得ない人がほとんどだ 理想的な人材配置 Case : 初期の組織: 2–3 人の Data Engineer : DataScientist Group Case : 更に複雑な事に取り組みたい 4–5 人の Data Engineer : 1 Data Scientist Data Engineer change to Data Scientist の王道 → それが新しい職種 : Machine Learning Engineer!</description></item><item><title>Machine Learning that Matters (ICML2012) を読んだ</title><link>https://shunyaueta.com/posts/2017-12-01/</link><pubDate>Fri, 01 Dec 2017 07:55:12 +0000</pubDate><guid>https://shunyaueta.com/posts/2017-12-01/</guid><description>機械学習の研究してる人は全員読んだ方がいい。そう断言できるぐらい良い内容が書かれています。 ICML2012 で発表された最近の機械学習に関する研究の問題点を論じた論文。
Summaly
「あなたは現実世界で役立つデータに対して機械学習の研究を行っていますか?」
著者は NASA の JPL(ジェット推進研究所)、カリフォルニア工科大学に所属する Kiri L.
Kiri L. Wagstaff
発表動画を探してみたんですが、ICML2012 で発表した際のビデオはサーバのクラッシュにより喪失したとのこと。
The video for my controversial ICML 2012 talk is no longer available (lost in a server crash). However, you can read the original paper: Machine Learning that Matters (pdf, 6 pages, 234K) and see the slides from a subsequent invited AAAI talk: Challenges for Machine Learning Impact on the Real World (1.6M). PowerPoint は下記リンク先に配布されています。http://www.wkiri.com/research/papers/wagstaff-MLmatters-slides-AAAI.pptx</description></item></channel></rss>